["Comunidades urbanas\r\n Aglomera\u00e7\u00e3o de comunidades\r\n Comunidades comuna\r\n Sindicatos de Aglomera\u00e7\u00e3o Nova","Coletividades ultramarinas\r\n coletividade Sui generis\r\n Regi\u00e3o ultramarina\r\n Territ\u00f3rio ultramarino\r\n Ilha Clipperton","Regi\u00e3o ultramarina ou regi\u00e3o de ultramar (em franc\u00eas:  R\u00e9gion d'outre-mer  ) \u00e9 uma recente designa\u00e7\u00e3o dada aos departamentos de ultramar que disp\u00f5e de poderes id\u00eanticos aos das regi\u00f5es da Fran\u00e7a Metropolitana. Como parte integrante da Rep\u00fablica Francesa, s\u00e3o representadas na Assembleia Nacional, no Senado e no Conselho Econ\u00f3mico, Social e Ambiental, elegendo tamb\u00e9m membros para o Parlamento Europeu e usando o Euro como moeda.","Embora estes territ\u00f3rios tenham estes poderes pol\u00edticos desde 1982, quando a pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o em Fran\u00e7a determinou que elegessem conselhos regionais e conferiu outros poderes regionais, o termo regi\u00e3o ultramarina data apenas da altera\u00e7\u00e3o constitucional de 2003.","S\u00e3o as seguintes as regi\u00f5es com estatuto de regi\u00f5es ultramarinas:","S\u00e3o Pedro e Miquel\u00e3o foi um departamento de ultramar mas o seu estatuto passou a ser o de coletividade territorial em 1985, antes das regi\u00f5es terem sido criadas em Fran\u00e7a. S\u00e3o Pedro e Miquel\u00e3o s\u00e3o uma coletividade de ultramar desde mar\u00e7o de 2003."]