["Raul de Moraes Veiga (S\u00e3o Francisco de Paula, hoje Trajano de Moraes,[ nota 1]  24 de outubro de 1878  \u2014 Rio de Janeiro, 23 de janeiro de 1947) foi um engenheiro civil e pol\u00edtico brasileiro.","Filho do Dr. Jo\u00e3o Henriques da Veiga (nascido em S\u00e3o Vicente de Ferrer, Formiga\/MG em 1 de fevereiro de 1850  e falecido em Nova Friburgo, em 3 de fevereiro de 1925, ) e de Ant\u00f4nia da Silva de Moraes Veiga (nascida em Trajano de Moraes\/RJ em 4 de maio de 1859  e falecida em Nova Friburgo\/RJ em 6 de agosto de 1896 ), por sua vez, neta da Baronesa de Duas Barras (24\/6\/1802 -26\/11\/1884). Casou-se, em 4 de fevereiro de 1903, na Igreja do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, em Petr\u00f3polis, com Orlinda Marins da Rocha (nascida no Rio de Janeiro em 10 de agosto de 1879, e falecida na mesma cidade, em 11 de dezembro de 1920).","Foi criado em Nova Friburgo, onde foi aluno do Col\u00e9gio Anchieta. Cursou a Escola Polit\u00e9cnica, terminando o curso de engenharia civil em 1899. Foi engenheiro da prefeitura de Niter\u00f3i na administra\u00e7\u00e3o de Paulo Alves.","Ingressou na pol\u00edtica pelo Partido Republicano Fluminense, elegendo-se deputado estadual e, depois, deputado federal em 1909. Exerceu o mandato por tr\u00eas legislaturas seguidas e se elegeu de novo em 1926 e 1930, chegando a l\u00edder da bancada do seu estado. Apoiado por Nilo Pe\u00e7anha, foi eleito presidente do estado do Rio de Janeiro entre os anos 1918 e 1922. Durante sua administra\u00e7\u00e3o, foi reformada a constitui\u00e7\u00e3o do estado, pela Lei n\u00ba 1670 de 15 de novembro de 1920. Entre outras modifica\u00e7\u00f5es, manteve apenas um cargo de vice-presidente do estado, suprimindo os outros dois.","Em 1921, lan\u00e7ou a ideia de criar o Dia da Crian\u00e7a, comemorado pela primeira vez em Niter\u00f3i no ano de 1922.","Foi eleito ainda para mais dois mandatos de deputado federal, em 1927 e 1930, chegando a ser l\u00edder da bancada. O \u00faltimo n\u00e3o chegou a ser conclu\u00eddo, em virtude da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, que fechou o congresso e desalojou os grupos pol\u00edticos que controlavam o poder no Estado do Rio e em grande parte do pa\u00eds.","Foi sepultado no Cemit\u00e9rio de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, na zona sul do Rio de Janeiro."]