["Fabrizio Paolucci (2 de abril de 1651 - 12 de junho de 1726) foi um cardeal italiano, arcebispo de Ferrara, Cardeal Secret\u00e1rio de Estado, vig\u00e1rio-geral de Roma e decano do Col\u00e9gio dos Cardeais.","Da fam\u00edlia dos condes de Calboli, era o quinto dos seis filhos do Conde Cosimo Paolucci e Luciana Albicini. Sobrinho-neto do cardeal Francesco Paolucci e tio do cardeal Camillo Paolucci.","Foi para Roma com oito anos de idade, em 1659, para ser educado por seu tio-av\u00f4. Estudou na Universidade La Sapienza, de Roma, doutorado utroque iure, em direito can\u00f4nico e direito civil em 23 de fevereiro de 1674.","Eleito bispo de Macerata-Tolentino em 9 de abril de 1685, sendo consagrado em 6 de maio, na igreja de San Filippo, em Roma, pelo Cardeal Gaspare Carpegna, vig\u00e1rio de Roma. Foi assistente no Trono Pontif\u00edcio, em 6 de fevereiro de 1696. Foi nomeado n\u00fancio apost\u00f3lico em Col\u00f4nia, em 24 de fevereiro de 1696.","Criado cardeal e reservado in pectore no consist\u00f3rio de 22 de julho de 1697, sendo publicado no consist\u00f3rio de 19 de dezembro de 1698. Foi transferido para a s\u00e9 de Ferrara, com o t\u00edtulo pessoal de arcebispo, em 27 de janeiro de 1698. N\u00fancio extraordin\u00e1rio na dieta polonesa para a elei\u00e7\u00e3o de um novo rei, em 27 de janeiro de 1698. Recebeu o barrete cardinal\u00edcio e o t\u00edtulo de Santos Jo\u00e3o e Paulo em 5 de janeiro de 1699.","Foi nomeado Cardeal Secret\u00e1rio de Estado em 3 de dezembro de 1700, permanecendo no cargo at\u00e9 19 de mar\u00e7o de 1721. Renunciou ao governo da diocese de Ferrara em 14 de mar\u00e7o de 1701. Foi nomeado penitenci\u00e1rio-m\u00f3r em 25 de janeiro de 1709, respondendo pelo cargo at\u00e9 11 de maio de 1721. Camerlengo do Sagrado Col\u00e9gio dos Cardeais, de 25 de janeiro de 1706 at\u00e9 21 de fevereiro de 1707. Concedido faculdades plen\u00e1rias para negociar e alcan\u00e7ar a paz com o Sacro Imp\u00e9rio Romano-Germ\u00e2nico, em 12 de janeiro de 1709.","Passa para a ordem dos cardeais-bispos e assume a s\u00e9 suburbic\u00e1ria de Albano em 1717. No conclave de 1721, o cardeal Mih\u00e1ly Frigyes Althan, bispo de Vac na Hungria, trouxe o Jus exclusivae do Imperador Carlos VI ao cardeal Paolucci, por suas posi\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas dos franceses. Vig\u00e1rio Geral de Roma, em 11 de maio de 1721, tamb\u00e9m nomeado Prefeito da Sagrada Congrega\u00e7\u00e3o dos Bispos e Regulares, em 9 de setembro. No conclave de 1724, novamente \u00e9 vetado. Secret\u00e1rio de Estado de novo, de 6 de junho de 1724 at\u00e9 sua morte. Foi tamb\u00e9m Prefeito da Sagrada Congrega\u00e7\u00e3o dos Ritos, de Avignon e de Loreto.","Passa para a s\u00e9 de Porto e Santa Rufina em 12 de junho de 1724. \u00c9-lhe concedido faculdades plenipotenci\u00e1rias para negociar, juntamente com o cardeal \u00c1lvaro Cienfuegos, S.J., arcebispo de Catania, a devolu\u00e7\u00e3o de Comacchio e regi\u00f5es adjacentes \u00e0 Santa S\u00e9, em 1 de setembro de 1724. Em 19 de novembro de 1725, assume a suburbic\u00e1ria de Ostia\u2013Velletri, s\u00e9 do decano do Sacro Col\u00e9gio dos Cardeais.","Morreu em 12 de junho de 1726, \u00e0s 5 horas, em Roma, no pal\u00e1cio apost\u00f3lico de Quirinale. Transferido para o seu pal\u00e1cio no foro de Ss. XII Apostoli, no mesmo dia \u00e0s 7 horas. Foi transferido para a bas\u00edlica de Ss. XII Apostoli, em 13 de junho e o funeral teve lugar no dia seguinte na mesma igreja e \u00e0s 11 horas, transladado para a igreja de S. Marcello, e enterrado no lado esquerdo da capela de S. Pellegrino Laziosi naquela igreja"]