["Vesta (em grego: \u03b2\u03ad\u03c3\u03c4\u03b7\u03c2 ; romaniz.:\u00a0v\u00e9st\u0113s ; vestai) foi um t\u00edtulo cortes\u00e3o bizantino usado nos s\u00e9culos X e XI. O termo est\u00e1 ligado etimologicamente a vesti\u00e1rio, o guarda-roupa imperial, mas, apesar de tentativas anteriores de ligar o chefe dos vestas, o vestarca,  com os oficiais do vesti\u00e1rio, a rela\u00e7\u00e3o parece n\u00e3o existir. ","O t\u00edtulo foi atestado pela primeira vez durante o reinado do imperador Jo\u00e3o I Tzimisces (r. 969\u2013976 ), quando foi ostentado por Nic\u00e9foro Focas, filho do curopalata Le\u00e3o Focas, o Jovem . O t\u00edtulo permaneceu elevado na hierarquia bizantina imperial durante a maior parte do s\u00e9culo XI , sendo muitas vezes combinado com o t\u00edtulo de magistro e concedido a generais proeminentes, entre eles Isaac I Comneno  (r. 1057\u20131059 ) quando era estratopedarca do Oriente, Le\u00e3o Torn\u00edcio e Nic\u00e9foro III Botaniates  (r. 1078\u20131081 ) durante seu mandato como duque de Edessa e Antioquia.","O Escorial Taktikon, uma lista de cargos e t\u00edtulos judiciais, distingue entre vestas barbudos (barbatoi vestai), que tamb\u00e9m detinha os t\u00edtulos de patr\u00edcio ou magistro, e vestas eunucos (ektomiai vestai), que detinha o t\u00edtulo de prep\u00f3sito.  Tal como aconteceu com outros t\u00edtulos, o prest\u00edgio do vesta declinou no final do s\u00e9culo XI , quando \u00e9 atestado como sendo ostentado por oficiais de escal\u00e3o mais baixo. Para contrariar esta desvaloriza\u00e7\u00e3o, o t\u00edtulo superior de protovesta (em grego: \u03c0\u03c1\u03c9\u03c4\u03bf\u03b2\u03ad\u03c3\u03c4\u03b7\u03c2 ; romaniz.:\u00a0pr\u014dtovest\u0113s  , lit. \"primeiro vesta\") apareceu ao mesmo tempo. Ambos os t\u00edtulos, no entanto, n\u00e3o parecem ter sobrevivido ao reinado do imperador Aleixo I Comneno  (r. 1081\u20131118 )."]