["A Sinagoga Beth-El (em hebraico, \"casa de Deus\") foi a primeira grande edifica\u00e7\u00e3o sinagogal da comunidade judaica da cidade de S\u00e3o Paulo, no Brasil.  O templo foi inaugurado em dezembro de 1929 e sua constru\u00e7\u00e3o foi financiada por diversas fam\u00edlias judaicas de S\u00e3o Paulo, em apoio a uma iniciativa de Salom\u00e3o Klabin.  A sinagoga carrega em sua anatomia uma caracter\u00edstica singular\u00a0: possui sete lados. A constru\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser um local para reza, \u00e9 tamb\u00e9m sede do Museu Judaico, que se dedica \u00e1 divulgar a cultura judaica.  Em 1932 foi realizada a primeira reza no local.","A Sinagoga Beth-El atualmente se declara como partid\u00e1rios do juda\u00edsmo pluralista e inclusivo. Com isso, registram que est\u00e3o abertos para ouvir, compreender e aceitar pontos de vista e opini\u00f5es distintas, al\u00e9m de, sobretudo, acolher a todos que se sentirem interessados a participar e visitar o local; apesar de manter a tradi\u00e7\u00e3o e ra\u00edzes do local por crit\u00e9rios de cultura.  A cria\u00e7\u00e3o da sinagoga em 1926 representa para os judaicos as ra\u00edzes na tradi\u00e7\u00e3o.  O local serve para a demonstra\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, heran\u00e7a e respeito aos ascendentes. Atualmente na lideran\u00e7a da Sinagoga Beth-El, Iehuda Gitelman organiza o local, houve um intenso envolvimento por parte de diretos e s\u00f3cios da sinagoga.  O Beth-El \u00e9 reconhecido, por sua import\u00e2ncia, uma refer\u00eancia na vida comunit\u00e1ria judaica desde sua cria\u00e7\u00e3o.","O templo, inspirado em modelos bizantinos, foi projetado pelo arquiteto russo Samuel Roder a pedido de fam\u00edlias de imigrantes judeus,   para\u00a0a constru\u00e7\u00e3o da sinagoga no lado contr\u00e1rio ao bairro do Bom Retiro, onde se desenvolvia um novo foco de moradores.  O pr\u00e9dio cont\u00e9m sete lados, com o intuito de destacar assim esse algarismo que domina os ciclos naturais., sendo as setes cores do arco-\u00edris e os sete dias de cria\u00e7\u00e3o. Os bra\u00e7os de menor\u00e1 (candelabro) possui tal n\u00famero e, na antiguidade, esses bra\u00e7os iluminavam o Templo de Salom\u00e3o.  O local desde seu in\u00edcio foi um simbolo e refer\u00eancia para a comunidade judaica da cidade de S\u00e3o Paulo, o local abrigava diversas ocasi\u00f5es importantes para as fam\u00edlias como, brith mil\u00e1, barmitzv\u00e1 e casamentos. Nos anos 1960 a Beth-El foi tamb\u00e9m o local de um departamento da Federa\u00e7\u00e3o Israelita do Estado de S\u00e3o Paulo, com o intuito de receber imigrantes e suas qualifica\u00e7\u00f5es para trabalho.","Vale lembra que Gerson Knispel, radicado pelo Brasil, se adequou e ficou instalado com seu ateli\u00ea no subsolo da Sinagoga Beth-El em S\u00e3o Paulo. Ele era um artista pl\u00e1stico.","Em maio de 2011, foi inaugurada a obra que converter\u00e1 o espa\u00e7o da sinagoga no Museu Judaico de S\u00e3o Paulo, que ser\u00e1 o primeiro museu da religi\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo,  com o principal objetivo de preservar e cultuar a mem\u00f3ria judaica. Uma urna ser\u00e1 implantada no jardim para abrigar diversos objetos, j\u00e1 contendo um acervo de aproximadamente 1.000 itens,  entre eles pe\u00e7as que marcaram a Segunda Guerra Mundial e a vida dos judeus nos campos de concentra\u00e7\u00e3o. Com a desvaloriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do centro da cidade de S\u00e3o Paulo, o local acabou sendo prejudicado tamb\u00e9m, perdendo parte do p\u00fablico. Todavia, atualmente a sinagoga vive o oposto, e o investimento do projeto ser\u00e1 de, em m\u00e9dia, 26 milh\u00f5es de reais. O projeto visa, como um dos pontos principais, divulgar e refor\u00e7ar a hist\u00f3ria dos judeus e sua rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com o Brasil, apresentando, atrav\u00e9s de documentos e objetos variados, a dificuldade enfrentada por tal grupo social durante o governo de Get\u00falio Vargas. ","As pe\u00e7as exibidas ter\u00e3o valor simb\u00f3lico, e n\u00e3o financeiro, contando com talheres decorados com su\u00e1sticas, di\u00e1rios de guerra e c\u00e9dulas de dinheiro que eram utilizadas nos campos de concentra\u00e7\u00e3o. A entrega do novo local foi prevista para 2013, por\u00e9m a obra continua em andamento atualmente, em 2019,  devido a dificuldade encontrada para fixar novos pilares numa regi\u00e3o que apresenta um rio canalizado em seu subsolo.","A sinagoga Beth-El est\u00e1 localizada na Rua Avanhandava, n\u00famero 105 - 1\u00ba andar no bairro do Jardins no centro da cidade de S\u00e3o Paulo  e foi tombado pelo Conselho Municipal de Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio (Conpresp) em setembro de 2013,   pelo fato da constru\u00e7\u00e3o ter valor religioso e hist\u00f3rico, al\u00e9m do seu valor arquitet\u00f4nico.","Existem projetos para abrigar na sinagoga o Museu Judaico de S\u00e3o Paulo. A ideia surgiu com a cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Museu Judaico no Estado de S\u00e3o Paulo (AMJSP) em abril de 2000, na Hebraica.   Atualmente, em 2017, grandes e largos passos j\u00e1 foram dados na obra do Museu Judaico de S\u00e3o Paulo.  Em 2009, o escrit\u00f3rio de arquitetura Botti Rubin foi escolhido por meio de concurso para realizar as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao uso museol\u00f3gico do espa\u00e7o.   Atualmente, o templo s\u00f3 \u00e9 aberto para as comemora\u00e7\u00f5es do Rosh Hashan\u00e1 (ano novo judaico) e do Yom Kipur (dia do perd\u00e3o), ou para visitas agendadas.","At\u00e9 2019, sob a lideran\u00e7a de Iehuda Gitelman, vozes de Marcio Bezen e Fortuna, dire\u00e7\u00e3o musical do maestro Daniel Szafran. Arquitetura por Felipe Crescenti e cont\u00ednua dedica\u00e7\u00e3o, comprometimento e desenvolvimento dos diretores-s\u00f3cios ilustram alguns dos sentimentos judaicos que na Sinagoga pode ser desfrutado, como a leveza e a alegria.","O Rabino Uri Lam assumiu a Beth-El em 2019, ap\u00f3s larga experi\u00eancia em outras congrega\u00e7\u00f5es judaicas liberais. Nascido em S\u00e3o Paulo, casado e pai de duas crian\u00e7as, o Rabino Uri iniciou sua carreira religiosa como coralista e cantor lit\u00fargico, mas n\u00e3o demorou para que sua voca\u00e7\u00e3o rab\u00ednica despontasse, como l\u00edder religioso na comunidade judaica de Campinas, interior de S\u00e3o Paulo, no final dos Anos 90.","Em maio de 2016, por meio de uma a\u00e7\u00e3o da ONG Migraflix realizada na sinagoga, o mu\u00e7ulmano s\u00edrio Talal al-Tinawi\u00a0e outros refugiados, que se encontravam em situa\u00e7\u00e3o de guerra em seu pa\u00eds, foram abrigados pela coletividade judaica, tratando-se de um projeto in\u00e9dito com o objetivo de incluir socialmente esses refugiados, al\u00e9m de agreg\u00e1-los a uma cultura diferente. A banda Mazeej, formada por mu\u00e7ulmanos, crist\u00e3os e judeus, foi uma das atra\u00e7\u00f5es do evento, que contou tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o de um advogado que auxiliou o processo de regulariza\u00e7\u00e3o de documentos dos refugiados presentes.","Dentro da Sinagoga s\u00e3o oferecidos alguns cursos como exemplos: o ensino da l\u00edngua hebraica\u00a0durante as quintas-feiras, para iniciantes o curso acontece das 20h at\u00e9 \u00e0s 20h45m, e o custo \u00e9 de 180 reais por m\u00eas, o curso se localiza no bairro Jardins em S\u00e3o Paulo;  curso de prepara\u00e7\u00e3o Bar-Mitzv\u00e1 que possui como objetivo construir a identidade judaica, os meninos devem fazer Bar- Mitzv\u00e1 com 13 anos e\u00a0iniciar os estudos aos 12 anos, j\u00e1 as meninas devem iniciar a prepara\u00e7\u00e3o aos 11 anos e assim comemorar o Bar-Mitzv\u00e1 aos doze anos, o curso \u00e9 realizado de sextas-feiras das seis horas da tarde at\u00e9 \u00e0s sete horas da noite,  e tamb\u00e9m tem a op\u00e7\u00e3o para adultos, onde o curso \u00e9 realizado em quatorze encontros, quinzenalmente.  Existem outros cursos como de medita\u00e7\u00e3o, introdu\u00e7\u00e3o ao juda\u00edsmo, que acontece nas quintas-feiras das sete horas e quarenta e cinco minutos da noite e possui uma hora de dura\u00e7\u00e3o, e introdu\u00e7\u00e3o ao casamento onde s\u00e3o quatro encontros para ensinar o simbolismo da cerim\u00f4nia."]