["Penafiel \u00e9 uma cidade portuguesa no distrito do Porto, regi\u00e3o do Norte e sub-regi\u00e3o do T\u00e2mega e Sousa, com cerca de 18\u00a0950 habitantes.","\u00c9 sede de um munic\u00edpio com 212,24\u00a0km\u00b2 de \u00e1rea  e 72\u00a0265 habitantes (2011 ), subdividido em 28 freguesias.  O munic\u00edpio \u00e9 limitado a norte pelo munic\u00edpio de Lousada, a nordeste por Amarante, a leste por Marco de Canaveses, a sul por Castelo de Paiva e a oeste por Gondomar e Paredes.","Penafiel est\u00e1 situada no topo e encostas de uma pequena colina, conhecida como Arrifana, entre o rio Sousa e o rio Cavalum afluentes do lado direito do rio Douro. Penafiel foi em tempos diocese, e actualmente permanece como um dos principais eixos urbanos da regi\u00e3o de Vale do Sousa e T\u00e2mega. Esta cidade fica situada a 30 quil\u00f3metros a leste da cidade do Porto. \u00c9 uma cidade muito antiga, dado que \u00e9 a segunda cidade mais antiga do norte do pa\u00eds.","At\u00e9 ao reinado de D. Jos\u00e9 I, era conhecida como Arrifana de Sousa; por carta r\u00e9gia de 3 de Mar\u00e7o de 1770, viu a sua designa\u00e7\u00e3o alterada para Penafiel, e ser elevada \u00e0 categoria de cidade. Tamb\u00e9m nesse ano foi, por bula do Papa Clemente XIV, erecta em sede da diocese do mesmo nome, ao mesmo tempo que a diocese de Pinhel; por\u00e9m, teve curta dura\u00e7\u00e3o, e apenas se conta um bispo na sua breve exist\u00eancia.","As 28 freguesias do concelho s\u00e3o na sua grande maioria bastante industrializadas, embora outras apresentem ainda um cunho bastante rural, tem tamb\u00e9m aldeias rurais preservadas. Aldeias que se apresentam com casas feitas com pedras de pequena dimens\u00e3o, lascas de granito, material muito abundante na localidade at\u00e9 porque Penafiel \u00e9 uma zona de extrac\u00e7\u00e3o de granito e com os beirais dos telhados em xisto. H\u00e1 cerca de 100 anos a grande maioria das casas tinham tectos exclusivamente feitos de xisto, no entanto e com o surgir de novos materiais e com a progressiva moderniza\u00e7\u00e3o esta tradi\u00e7\u00e3o foi sendo abandonada em detrimento telha comum, sendo que actualmente o xisto s\u00f3 aparece nos beirais.","A origem do nome Penafiel \u00e9 diferente em diversas lendas, sendo no entanto a mais comum a que afirma que a origem do nome surgiu de fortifica\u00e7\u00f5es existentes na localidade.","Quando se deu a funda\u00e7\u00e3o da cidade, erguiam-se aqui dois castelos: um deles situava-se junto ao rio Sousa, a norte do seu leito, e chamava-se Castelo de Aguiar de Sousa; O segundo na margem sul denominava-se castelo da Pena (Pennafidelis). Atacado diversas vezes pelos mouros, esta \u00faltima fortifica\u00e7\u00e3o nunca se rendeu, o que lhe valeu o ep\u00edtecto de \"fiel\" passando assim a ser conhecida por Castelo de Penafiel.","Apesar deste epis\u00f3dio, a povoa\u00e7\u00e3o manteve durante s\u00e9culos a sua antiga designa\u00e7\u00e3o Arrifana de Sousa. Quanto \u00e0 proveni\u00eancia do nome Arrifana persistem d\u00favidas sobre se ter\u00e1 origem \u00e1rabe ou se estar\u00e1 ligado ao nome de Arriana, filha do Hermenegildo Gon\u00e7alves e de D. Mumadona Dias. Ap\u00f3s a morte do pai, Arriana herdou esta terra de que foi senhora no s\u00e9culo X.","Diversos terrenos da regi\u00e3o foram tamb\u00e9m propriedade de D. Mafalda na primeira metade do s\u00e9culo XIII.","O in\u00edcio da par\u00f3quia de Arrifana de Sousa data do s\u00e9culo XVI. No mesmo s\u00e9culo, em 1519, o rei Manuel I de Portugal concede-lhe carta de foral, sem, contudo, a elevar a Vila. No ano de 1723 a popula\u00e7\u00e3o pede ao monarca que o lugar fosse elevado a vila, com Juiz e C\u00e2mara pr\u00f3prios. O Porto, sentindo-se prejudicado, n\u00e3o gostou da ideia e pressionou para que que houvesse decis\u00e3o negativa a este processo, s\u00f3 conseguindo adiar esta situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 1741. \u00c9 nesse ano, durante o reinado de Jo\u00e3o V de Portugal, que a par\u00f3quia \u00e9 elevada a vila, por decreto de 7 de Outubro de 1741, tendo C\u00e2mara e Juiz de Fora e dos \u00d3rf\u00e3os.","Uma lei do rei Jos\u00e9 I de Portugal datada de 3 de Mar\u00e7o de 1770, altera finalmente o top\u00f3nimo da localidade para Penafiel e confere-lhe a categoria de cidade.","Ainda em 1770, \u00e9 criada uma bula do Papa Clemente XIV, que criou a diocese de Penafiel, que foi assim separada eclesiasticamente da diocese do Porto. Foi nomeado bispo o carmelita Dom Frei In\u00e1cio de S\u00e3o Caetano, confessor de Maria I de Portugal, que na altura era ainda princesa do Brasil. Por se encontrar junto da futura rainha o bispo nunca chegou a administrar a diocese. D. Maria I quando foi eleita rainha convenceu o Frei a renunciar ao bispado e em 1778 o Papa Pio VI extingue a diocese, incorporando-a de novo na do Porto.","Este munic\u00edpio integra a Rota do Rom\u00e2nico do Vale do Sousa. A AGRIVAL, maior feira agr\u00edcola do Norte, realiza-se nesta cidade.","Durante  o ano a Cidade de Penafiel \u00e9 palco de v\u00e1rias festas, feiras e romarias. S\u00e3o destaque as celebra\u00e7\u00f5es da Semana Santa, o Corpo de Deus-Festas da Cidade e do Concelho com tradi\u00e7\u00f5es \u00fanicas no pa\u00eds, a Noite Branca, Noite Vermelha, Penafiel Racing Fest, S\u00e3o Martinho de 10 a 20 de Novembro, a escritaria e a Penafiel Cidade Natal","Da cultura megal\u00edtica, resta, na freguesia de Santa Marta, o D\u00f3lmen da Portela tamb\u00e9m conhecido por \"Forno dos Mouros\". Monumento do mesmo per\u00edodo \u00e9 o Menir de Luzim, marco sepulcral com dois metros e meio de altura que tem tr\u00eas mil a quatro mil anos. Ainda na freguesia de Luzim, encontram-se as Gravuras rupestres de Lomar, que perduram desde h\u00e1 tr\u00eas mil anos.","Em v\u00e1rios locais do concelho existem sepulturas antropom\u00f3rficas, como em Perozelo e Cabe\u00e7a Santa.","Abundam tamb\u00e9m v\u00e1rios castros, mas ainda sem nenhum estudo arqueol\u00f3gico efectuado. O \u00fanico onde tem vindo a ser efectuadas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas e que \u00e9 o maior de todos, \u00e9 a Cit\u00e2nia do Monte Mozinho, conhecida por \"cidade morta\". Este castro, um dos mais extensos da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, ter\u00e1 sido de acordo com alguns historiadores, a \"Cividade Gallaeci\", capital dos galegos. A cit\u00e2nia conserva vest\u00edgios de v\u00e1rias culturas: galaico-lusitana, romana, visig\u00f3tica e \u00e1rabe. Nela foi ainda encontrada uma est\u00e1tua de guerreiro, caracter\u00edstica da influ\u00eancia c\u00e9ltica.","Ainda h\u00e1 alguns anos quando se lavravam os campos, apareciam objectos da antiga cidade. J\u00e1 se encontraram nos campos de lavoura, moedas cunhadas com a ef\u00edgie do rei Constantino. Os objectos encontrados, encontram-se expostos no Museu de Penafiel. Mas antes de come\u00e7arem a ser feitas as escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, que s\u00f3 come\u00e7aram h\u00e1 cerca 20 anos, a antiga cidade foi muito saqueada, havendo  na maioria das casas existentes nas redondezas pias trabalhadas trazidas da cidade morta que utilizam para os animais beberem, \u00e9 frequente ver-se tamb\u00e9m em muros pedras trabalhadas que tamb\u00e9m foram de l\u00e1 trazidas.","Dos monumentos da cidade de Penafiel destacam-se Igreja Matriz de Penafiel (classificada como monumento nacional), em que sobressai a capela-mor g\u00f3tica da primitiva igreja do Esp\u00edrito Santo. Na igreja do Esp\u00edrito Santo foi estabelecida, em 1540 a confraria do Sant\u00edssimo Sacramento, sendo a ent\u00e3o Arrifana a primeira localidade, depois de Roma, a ter uma confraria desta invoca\u00e7\u00e3o.","A igreja, edificada em granito, foi reconstru\u00edda no s\u00e9culo XVI, devendo a estas obras a sua tra\u00e7a em estilo Renascentista.","(Obs.: N\u00famero de habitantes \"residentes\", ou seja, que tinham a resid\u00eancia oficial neste concelho \u00e0 data em que os censos  se realizaram.)","(Obs: De 1900 a 1950 os dados referem-se \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \"de facto\", ou seja, que estava presente no concelho \u00e0 data em que os censos se realizaram. Da\u00ed que se registem algumas diferen\u00e7as relativamente \u00e0 designada popula\u00e7\u00e3o residente)","O Museu Municipal de Penafiel est\u00e1 instalado no palacete setecentista dos Pereira do Lago e \u00e9 de uma das \u00faltimas obras assinadas pelo arquitecto Fernando T\u00e1vora (falecido em 2005) e conclu\u00edda pelo seu filho, Jos\u00e9 Bernardo T\u00e1vora. Foi inaugurado a 24 de Mar\u00e7o de 2009, pelo presidente da Rep\u00fablica Cavaco Silva e o presidente de c\u00e2mara Alberto Santos. Em 2010 foi considerado o melhor museu de Portugal e foi nomeado para v\u00e1rios pr\u00e9mios internacionais. O site do museu foi considerado o melhor em 2012 pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Museologia.","Penafiel come\u00e7ou a construir a sua Biblioteca em 1863, tendo n\u00e3o passado de uma tentativa. S\u00f3 a 6 de Junho de 1917 foi inaugurada a Biblioteca Municipal de Penafiel, situada na Avenida Ara\u00fajo e Silva. Esta viria a encerrar em Outubro de 1919. Foi reaberta ao p\u00fablico a 6 de Junho de 1927, tendo sido transferida para um pequeno sal\u00e3o na Avenida Sacadura Cabral. Voltou a encerrar, ap\u00f3s dois anos.","A 7 de Julho de 1947 a Biblioteca \u00e9 uma vez mais transferida, desta vez para a Pra\u00e7a da Rep\u00fablica, passando a funcionar no Palacete do Bar\u00e3o do Calv\u00e1rio. A Biblioteca viria a sair da\u00ed, para serem realizadas obras de recupera\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, tendo sido instalada provisoriamente no Sal\u00e3o Polivalente Municipal. Foi inaugurada a 4 de Mar\u00e7o de 1995 pelo ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica M\u00e1rio Soares. A Biblioteca passou a ocupar todo o edif\u00edcio, dado o restauro ao edif\u00edcio, estado actualmente inserida na Rede de Leitura P\u00fablica.","A Biblioteca Municipal possui alguns espa\u00e7os de que os leitores podem usufruir: - \u00c1trio: espa\u00e7o de acolhimento da Biblioteca. Situa-se no primeiro piso e a partir dele se podem identificar todos os servi\u00e7os e salas. \u00c9 aqui que se situa o balc\u00e3o de atendimento, servi\u00e7o de fotoc\u00f3pias, empr\u00e9stimo domicili\u00e1rio, pain\u00e9is informativos, exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, expositor com as aquisi\u00e7\u00f5es mais recentes, e as monografias relativas ao Fundo Local, para venda. - Sala de Leitura Geral: \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas espa\u00e7os espec\u00edficos. \u00c0 entrada pode-se encontrar jornais e revistas (locais e nacionais). Depois, partindo da consulta do cat\u00e1logo oui do livre acesso \u00e0s estantes, encontra-se o Fundo Bibliogr\u00e1fico destinado ao empr\u00e9stimo domicili\u00e1rio e \u00e0 leitura presencial.Neste espa\u00e7o os leitores poder\u00e3o encontrar tamb\u00e9m o Fundo Local, constitu\u00eddo por obras referentes ao concelho de Penafiel e outras de interesse local e regional. Dsp\u00f5e igualmente de terminais de computadores com acesso \u00e0 Internet e ao cat\u00e1logo online (OPAC). - Multim\u00e9dia: disp\u00f5e de v\u00e1rios computadores, num total de 14, com livre acesso ao utilizador e equipados com impressora e scanner.","A Biblioteca disponibiliza alguns servi\u00e7os: - Servi\u00e7o de leitura de presen\u00e7a: permite a qualquer utilizador aceder ao Fundo Documental durante o per\u00edodo de abertura da Biblioteca. - Servi\u00e7o de empr\u00e9stimo: permite a requisi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas obras da Biblioteca por um per\u00edodo de 15 dias, que pode ser renovado caso o leitor pretenda. - Servi\u00e7o de fotoc\u00f3pias: possibilita que os utilizadores possam fotocopiar documentos. - Servi\u00e7o de refer\u00eancia: este servi\u00e7o apoia o utilizador na descoberta dos servi\u00e7os da Biblioteca e na defii\u00e7\u00e3o de forma de recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o - Servi\u00e7o de empr\u00e9stimo inter-bibliotecas: facilita o empr\u00e9stimo de documentos a utlizadores de outras bibliotecas que os solicitem.","Grande parte da estrutura econ\u00f3mica do concelho concentra-se no sector secund\u00e1rio,\u00a0com particular destaque para as \u00e1reas da constru\u00e7\u00e3o civil, ind\u00fastria transformadora e produ\u00e7\u00e3o t\u00eaxtil.","O sector agroalimentar e a vitivinicultura s\u00e3o, por tradi\u00e7\u00e3o, \u00e1reas importantes do tecido empresarial local. Entre produtores vin\u00edcolas, destaca-se a empresa Quinta da Aveleda, SA, que, anualmente, exporta cerca de 19 milh\u00f5es de euros, assumindo-se como o maior exportador de vinho verde do pa\u00eds.","Penafiel \u00e9 dos concelhos do Norte portugu\u00eas que atrai maior n\u00famero de turistas, tanto pela sua beleza natural, como pelo seu patrim\u00f3nio humano.","Penafiel \u00e9 um concelho de forte voca\u00e7\u00e3o e apelo tur\u00edsticos. As suas manifesta\u00e7\u00f5es de interesse perpassam v\u00e1rios dom\u00ednios, como sejam, o seu patrim\u00f3nio, a sua gastronomia, as suas paisagens naturais, as suas tradi\u00e7\u00f5es, feiras e festividades, \u00e0s quais acrescem as estruturas tur\u00edsticas constru\u00eddas e em constru\u00e7\u00e3o. Penafiel \u00e9 um concelho de montes, vales e rios, que pode ser fru\u00eddo a partir de v\u00e1rios pontos e lugares como os belos planos de \u00e1gua decorrentes da albufeira do T\u00e2mega ou as encostas agrestes do Douro.","Penafiel \u00e9 tamb\u00e9m um concelho onde se percebe a intensa humaniza\u00e7\u00e3o de que o seu territ\u00f3rio foi alvo, ao longo de v\u00e1rios mil\u00e9nios. Assim, podem ser apreciados v\u00e1rios monumentos que a arte humana ofereceu \u00e0 luz do dia, desde os imemoriais tempos pr\u00e9-hist\u00f3ricos. Aqui podem ser visitados a Anta de Santa Marta, o Menir de Luzim, gravuras rupestres e v\u00e1rias necr\u00f3poles.","Outra oferta que o tur\u00edstica que Penafiel tem para oferecer \u00e9 o turismo termal, nas Termas de S. Vicente e no Inatel de Entre-os Rios. O grande elemento diferenciador das Termas de S\u00e3o Vicente \u00e9 a caracter\u00edstica e qualidade da sua\u00a0\u00e1gua, sendo uma das mais sulf\u00fareas s\u00f3dicas, fortes, hipomineralizadas, carbonadas s\u00f3dicas (alcalinas) silicatadas, e fluoretadas da Europa. S\u00e3o tidas como as mais alcalinas entre as \u00e1guas sulf\u00fareas de Portugal e da Europa. A sua temperatura \u00e9 de 18,5 graus Celsius. As \u00e1guas s\u00e3o indicadas para tratamento de afec\u00e7\u00f5es das vias respirat\u00f3rias e do aparelho musculo-esquel\u00e9tico.\u00a0","No concelho de Penafiel \u00e9 poss\u00edvel visitar um dos maiores parques tem\u00e1ticos portugueses: a Magikland. Este parque outrora chamado Bracal\u00e2ndia viu a sua localiza\u00e7\u00e3o mudar de Braga para Penafiel, a sua \u00e1rea aumentar 4 vezes e o seu nome mudado para Magikland.","\u00c9 tamb\u00e9m neste territ\u00f3rio que pode ser visitado o maior castro da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \u2013 o Castro de Monte Mozinho (Oldr\u00f5es\/Galegos). Trata-se de uma cidade proto-romana, coeva do in\u00edcio da era, que tantos estudiosos e visitantes tem atra\u00eddo para dentro dos seus limites. Integra a recentemente criada Rota dos Castros e Verracos da Fronteira Hispano-Lusa, juntamente com as Deputa\u00e7\u00f5es de \u00c1vila e Salamanca (Espanha) e os munic\u00edpios de Miranda do Douro e Mogadouro, projecto financiado pelo Interrreg IIIA. Ali foi recentemente inaugurado o seu Centro Interpretativo, a zona de acolhimento de arque\u00f3logos e vigilantes (apoiados pela ON, medida Cultura) e quatro modernas esculturas de outros tantos artistas. \u00c9 inten\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio continuar a beneficiar a zona de acolhimento dos visitantes.","Tamb\u00e9m merecem um especial relevo, os monumentos que integram a Rota do Rom\u00e2nico do Vale do Sousa (apoiada pela ON \u2013 AIBT Vale do Sousa), a saber, o Mosteiro Beneditino de Pa\u00e7o de Sousa (onde se encontra o t\u00famulo de Egas Moniz), a Igreja de S. Gens (Boelhe), a Igreja da G\u00e2ndara (Cabe\u00e7a Santa), a Igreja de S. Miguel de Entre-os-Rios (Eja), os T\u00famulos da Igreja de S. Pedro de Abrag\u00e3o, o Memorial da Ermida (Irivo) e a ponte de Espindo (entre Bustelo e Lodares\/Lousada).","Tamb\u00e9m \u00e9 de evidenciar o patrim\u00f3nio e arquitectura rurais, existentes em v\u00e1rios lugares e aldeias do concelho, com especial incid\u00eancia para as Aldeias Preservadas de Quintandona (Lagares) e Cabroelo (Capela),  e de Entre-os-Rios, em recupera\u00e7\u00e3o.","Recomenda-se ainda a visita do Mosteiro Beneditino de Bustelo e o aqueduto que se ergue na sua envolvente, bem como o Santu\u00e1rio de Nossa Senhora da Piedade (Sameiro) e o Centro Hist\u00f3rico da cidade.","O alto do Castelo da Pena Fiel  deve ser considerado como o ber\u00e7o da municipalidade Penafidelense. O s\u00edtio come\u00e7ou por ser investido na pr\u00e9-hist\u00f3ria pelos Galaicos; gravuras rupestres desta \u00e9poca encontram-se ainda no sitio. Depois, na idade m\u00e9dia, foi ai constru\u00eddo um castelo para defender a assim chamada Terra de Pena Fiel , que esta na origem do concelho e do nome da cidade de Penafiel. Tamb\u00e9m se poder\u00e1 visitar o Museu Municipal de Penafiel, uma refer\u00eancia a n\u00edvel nacional, e que tem atra\u00eddo muitas pessoas.","Nalgumas alturas do ano regista-se um aumento da aflu\u00eancia de turistas \u00e0 cidade para eventos como a famosa feira de S. Martinho, o recentemente criado festival liter\u00e1rio Escritaria e a feira agr\u00edcola Agrival.","O futebol \u00e9 o desporto mais praticado no concelho, levando centenas de jovens para os v\u00e1rios clubes existentes no concelho.","O maior clube do concelho e que representa todo o concelho \u00e9 o FC Penafiel, que foi fundado em 1951 e tem tido presen\u00e7a regular nas competi\u00e7\u00f5es profissionais do futebol Portugu\u00eas: A primeira e segunda Liga. Nesta \u00e9poca (2014\/2015) o clube jogar\u00e1 na Primeira Liga ap\u00f3s tem conseguido a t\u00e3o esperada subida de divis\u00e3o na \u00e9poca anterior, acabando em 3\u00ba lugar atr\u00e1s do Moreirense (Campe\u00e3o) e FC Porto B. Numa \u00e9poca de conten\u00e7\u00e3o financeira e com um plantel com apenas 3 jogadores estrangeiros, o FC Penafiel conseguiu a subida tendo em 42 jogos conseguido 18 vit\u00f3rias, 19 empates e 5 derrotas tendo marcado 47 golos e sofrido 24, sendo assim a melhor defesa da prova. Este clube para al\u00e9m do futebol tem modalidades como o atletismo e pesca, onde os seus atletas tem vencido v\u00e1rias competi\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais.","A Associa\u00e7\u00e3o Desportiva de Penafiel (ADP) onde enverga v\u00e1rias modalidades tais como: Karate - Escolas de Karate Penafiel, Gerais, Nata\u00e7\u00e3o, Patinagem, H\u00f3quei em Patins, P\u00f3lo Aqu\u00e1tico,Patinagem, Voleibol, Andebol e Kickbox, futsal.","Penafiel possui tamb\u00e9m uma equipa de ciclismo chamada \"Silva e Vinha\/ ADRAP\/ Sentir Penafiel\", mais conhecida por \"ADRAP\". Equipa que existe h\u00e1 26 anos, foi fundada por Manuel Ferreira. Desta equipa sa\u00edram Manuel Cardoso (atual Sporting-Tavira) e Joaquim Pinto (atual W52-Quinta da Lixa).","De Penafiel j\u00e1 sa\u00edram jogadores de futebol como Abel, Nuno Andr\u00e9 Coelho e Nuno Miguel Barbosa Morais. Na \u00e1rea do atletismo destaca-se Fernanda Ribeiro, natural de Penafiel, uma das maiores atletas de sempre na sua modalidade.","O automobilismo \u00e9 outra modalidade desportiva de destaque no Concelho. Entre v\u00e1rios not\u00e1veis da modalidade tem-se destacado mais recentemente o Penafiel Racing Fest, o qual leva milhares de visitantes a Penafiel, a cidade j\u00e1 conhecida como \"a capital dos motores\",  iniciativa organizada pela CDDC-Cooperativa para o Desenvolvimento Desportivo e Cultural, em parceria com a C\u00e2mara Municipal de Penafiel.","O concelho possui v\u00e1rias jardins de inf\u00e2ncia e escolas, de ensino prim\u00e1rio, b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Penafiel tem investido nesta \u00e1rea, tendo constru\u00eddo escolas novas ou renovando outras,  por todo o concelho.","A Cidade tem v\u00e1rios centros de sa\u00fade espalhados, um hospital e v\u00e1rias clinicas. O Hospital Padre Am\u00e9rico, um dos maiores do pa\u00eds, est\u00e1 localizado na Cidade de Penafiel","O concelho tem disp\u00f5e de algumas esta\u00e7\u00f5es de comboio no seu territ\u00f3rio, de autocarros por todo o territ\u00f3rio e de um vasto sistema rodovi\u00e1rio.","O concelho de Penafiel tem v\u00e1rios espa\u00e7os ligados \u00e0 Cultura e conta ainda com v\u00e1rios eventos culturais ao longo do ano.","O Museu Municipal de Penafiel, acima descrito, \u00e9 um dos melhores museus portugueses e europeus.","A Igreja da Miserc\u00f3rdia, no centro hist\u00f3rico de Penafiel, conta com um Museu de Arte Sacra .","O concelho de Penafiel divide-se em 28 freguesias:","As 5 freguesias mais populosas s\u00e3o:","2\u00aa- Termas de S\u00e3o Vicente"]