["\u00a0\u00a0\u00a0(4 vit\u00f3rias) \u00a0 Ferdi K\u00fcbler\u00a0(SUI)   \u00a0 Rui Costa\u00a0(POR)   \u00a0\u00a0\u00a0(3 vit\u00f3rias)","A Volta \u00e0 Su\u00ed\u00e7a (oficialmente Tour de Suisse) \u00e9 uma corrida de estrada por etapas que se disputa na Su\u00ed\u00e7a em meados do m\u00eas de junho.","Criada em 1933, anteriormente foi de categoria especial segundo a UCI (2.HC). Desde a cria\u00e7\u00e3o do UCI ProTour em 2005 est\u00e1 inscrita nesta categoria superior, que desde o ano de 2011 mudou o nome para UCI World Tour.","\u00c9 considerada a quarta das Grandes Voltas.   Sinal disso \u00e9 que a corrida \u00e9 de primeira classe, com mais dias de competi\u00e7\u00e3o (9) por detr\u00e1s dessas corridas (21).","O italiano Pasquale Fornara ostenta o recorde de triunfos finais, com quatro, seguido dos su\u00ed\u00e7os Hugo Koblet e Ferdi Kubler e o portugu\u00eas Rui Costa com tr\u00eas, este \u00faltimo de forma consecutiva.","Notas: (*) Jan Ullrich perdeu o terceiro posto em 2005 e a vict\u00f3ria final em 2006 por uma san\u00e7\u00e3o de 2 anos devido a sua implica\u00e7\u00e3o na Opera\u00e7\u00e3o Puerto","(**) Lance Armstrong perdeu a vict\u00f3ria final em 2001 e o segundo posto em 2010 devido a san\u00e7\u00e3o por dopagem de 22 de outubro de 2012.  Neste caso, a edi\u00e7\u00e3o de 2001 termina sem vencedor."]