["Jos\u00e9 Rubens Pillar (S\u00e3o Vicente do Sul, 2 de mar\u00e7o de 1928 \u2013 Alegrete (Rio Grande do Sul), 18 de agosto de 2008) foi um advogado, professor universit\u00e1rio, sacerdote e pol\u00edtico brasileiro.","Formado em Direito e Filosofia, Rubens Pillar exerceu o magist\u00e9rio na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul, na Funda\u00e7\u00e3o Educacional de Alegrete (FEA) e na Universidade da Regi\u00e3o da Campanha.","Antes de exercer a advocacia e a pol\u00edtica, foi sacerdote (padre) da Igreja Cat\u00f3lica.","Foi prefeito de Alegrete (Rio Grande do Sul) por quatro vezes, eleito em 1976, 1988, 2000 e 2004. Neste \u00faltimo pleito, ocasi\u00e3o em que disputava a reelei\u00e7\u00e3o, enfrentou acirrada e hist\u00f3rica disputa com os advogados e ex-prefeitos Ad\u00e3o Concei\u00e7\u00e3o Dornelles Faraco (PMDB) e Jos\u00e9 Carlos de Moura Jardim Filho (PSDB).","Foi deputado estadual na Assembleia Legislativa do Rio Grande do Sul, na 49\u00aa legislatura (1995 \u2014 1999).","Falecido no dia 18\/08\/2008, na Santa Casa de Caridade de Alegrete, Pillar deixou a esposa, D. Jane Rosa Pillar, e dois filhos.","Adolfo Brito (PPB)\u00a0\u00b7   Alcides Vicini (PPB, suplente)\u00a0\u00b7   Alexandre Postal (PMDB)\u00a0\u00b7   Alo\u00edsio Classmann (PTB, suplente)\u00a0\u00b7   Antonio Barbedo (PMDB)\u00a0\u00b7   Ant\u00f4nio Lorenzi (PMDB, suplente)\u00a0\u00b7   Arno Frantz (PPB)\u00a0\u00b7   Bernardo de Souza PSB\u00a0\u00b7   Beto Albuquerque (PSB)\u00a0\u00b7   Bruno Roberto Neher (PTB, suplente)\u00a0\u00b7   C\u00e9zar Busatto (PMDB)\u00a0\u00b7   Ciro Simoni (PDT)\u00a0\u00b7   Pompeo de Mattos (PDT)\u00a0\u00b7   Edemar Vargas (PTB)\u00a0\u00b7   Eliseu Santos (PTB)\u00a0\u00b7   Elvino Bohn Gass (PT, suplente)\u00a0\u00b7   Erni Petry (PPB)\u00a0\u00b7   Fl\u00e1vio Koutzii (PT)\u00a0\u00b7   Francisco Appio (PPB)\u00a0\u00b7   Germano Bonow (PFL)\u00a0\u00b7   Giovani Cherini (PDT)\u00a0\u00b7   Giovani Feltes (PMDB)\u00a0\u00b7   Gl\u00eanio Pereira Lemos (PDT)\u00a0\u00b7   Gleno Scherer (PMDB)\u00a0\u00b7   Heron Oliveira (PDT)\u00a0\u00b7   Iradir Pietroski  (PTB)\u00a0\u00b7   Ivar Pavan (PT)\u00a0\u00b7   Jair Foscarini (PMDB)\u00a0\u00b7   Jo\u00e3o Fischer (PPB)\u00a0\u00b7   Jos\u00e9 Gomes da Silva J\u00fanior (PT)\u00a0\u00b7   Jo\u00e3o Luiz Vargas (PDT)\u00a0\u00b7   Jo\u00e3o Os\u00f3rio (PMDB)\u00a0\u00b7   Jos\u00e9 Ivo Sartori (PMDB)\u00a0\u00b7   Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Germano (PPB)\u00a0\u00b7   Jos\u00e9 Pereira Alvarez (PPB)\u00a0\u00b7   Jos\u00e9 Rubens Pillar (PPB)\u00a0\u00b7   Jos\u00e9 Westphalen Correa (PPB, suplente)\u00a0\u00b7   Jussara Cony (PCdoB)\u00a0\u00b7   Kalil Sehbe Neto (PDT, suplente)\u00a0\u00b7   Ledevino Piccinini (PTB)\u00a0\u00b7   Luciana Genro (PT)\u00a0\u00b7   Lu\u00eds Carlos Repiso Riela (PTB)\u00a0\u00b7   Lu\u00eds Fernando Schmidt (PT, suplente)\u00a0\u00b7   Luiz Carlos Casagrande (PT)\u00a0\u00b7   Manoel Maria dos Santos (PTB)\u00a0\u00b7   Marcelo Mincarone (PTB)\u00a0\u00b7   Marco Ant\u00f4nio Lopes Peixoto (PPB)\u00a0\u00b7   Marcos Rolim (PT)\u00a0\u00b7   Maria Augusta Feldman (PSB)\u00a0\u00b7   Maria Cecilia Moreira Hyp\u00f3lito (PT, suplente)\u00a0\u00b7   Maria do Carmo Bueno (PPB)\u00a0\u00b7   M\u00e1rio Limberger (PMDB, suplente)\u00a0\u00b7   Onyx Lorenzoni (PL)\u00a0\u00b7   Paulo Azeredo (PDT)\u00a0\u00b7   Paulo Fernando dos Santos Vidal (PSDB)\u00a0\u00b7   Paulo Odone (PMDB)\u00a0\u00b7   Pepe Vargas (PT)\u00a0\u00b7   Quintiliano Vieira (PMDB)\u00a0\u00b7   S\u00e9rgio Moraes (PTB)\u00a0\u00b7   S\u00e9rgio Zambiasi (PTB)\u00a0\u00b7   Valdir Andres (PPB)\u00a0\u00b7   Valdir Fraga (PTB)\u00a0\u00b7   Valdir Heck (PDT)\u00a0\u00b7   Vieira da Cunha (PDT)\u00a0\u00b7   Vilson Covatti (PPB)\u00a0\u00b7   Wilson M\u00e2nica (PPB)\u00a0\u00b7"]