["O Natalus macrourus, conhecido tamb\u00e9m por morcego orelha-de-funil brasileiro, \u00e9 um morcego da fam\u00edlia Natalidae. Esta esp\u00e9cie de morcego ocorre do Amap\u00e1 ao sul do Rio Grande do Sul. Com ocorr\u00eancias tamb\u00e9m em Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, Paraguai e Leste da Bol\u00edvia. A esp\u00e9cie geralmente habita grutas ou cavernas \u00famida e pouco quentes. Tamb\u00e9m \u00e9 comumente visto em oco de \u00e1rvores ou dependurada em folhas de arbustos ou palmeiras de matas escuras. Possui h\u00e1bitos alimentares inset\u00edvoros e pelos longos e macios.","Natalus macrourus \u00e9 a esp\u00e9cie de nat\u00e1lida com mais ampla distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Entretanto, \u00e9 rara em grande parte de sua ampla distribui\u00e7\u00e3o.","Este morcego ocorre do Amap\u00e1 ao sul do Rio Grande do Sul, Paraguai e Leste da Bol\u00edvia.   No Brasil, \u00e9 encontrado nos estados do AP, PA, GO, MS, MT, RN, PI, PB, CE, SE, BA, ES, MG, RJ, SP, PR, SC e RS. ","\u00c9 considerado um morcego pequeno, com comprimento do corpo variando de 85 a 115 mm. Comprimento do antebra\u00e7o entre 36,7 e 40,5 mm e peso m\u00e9dio variando de 4 a 10 gramas  .","Apresentam asas, pernas e cauda longas e delgadas. As orelhas s\u00e3o largas, separadas, com forma de funil, extremidades pontudas, tendo a margem interna convexa. Margem externa com concavidade no centro e com papilas glandulares na superf\u00edcie. Trago curto de base larga e extremidade agu\u00e7ada, de forma aproximadamente triangular. Olhos pequenos, fronte c\u00f4ncava muito elevada sobre o focinho, que se apresenta alongado, sem folha nasal. Narinas ovais, bem juntas, abrindo-se para baixo, perto da margem do l\u00e1bio. L\u00e1bio inferior largo com sulco no centro, marginado por papilas nuas de cada lado. Polegar curto, ligado a asa por uma membrana, provido de unha bem desenvolvida. As membranas da asa s\u00e3o ligadas a base do calc\u00e2neo e a cauda \u00e9 totalmente contida no uropat\u00e1gio. Os pelos s\u00e3o longos e macios, formando sobre o l\u00e1bio superior um tufo semelhante a um bigode. Os pelos t\u00eam colora\u00e7\u00e3o castanho amarelado com regi\u00e3o ventral mais clara   .","Esta esp\u00e9cie \u00e9 conhecida em mais de 30 localidades, das quais 17 s\u00e3o cavernas. Embora os voos sejam geralmente baixos, raramente s\u00e3o capturados em redes de neblina, mesmo quando posicionadas pr\u00f3ximas a entradas dos abrigos. Exemplares j\u00e1 foram capturados em redes de neblina em apenas cinco localidades no Brasil e na Bol\u00edvia. J\u00e1 foi descrito tamb\u00e9m habitando troncos de \u00e1rvores.  Este morcego se esconde em cavernas que se abrem tanto em arenito quanto em calc\u00e1rio. As cavernas onde\u200b N. macrourus foram encontrados s\u00e3o \u00famidas mas n\u00e3o quentes.","\u00c9 um animal de h\u00e1bitos inset\u00edvoros, capturando apenas presas muito pequenas. Acredita-se que este h\u00e1bito esteja correlacionado a sua alta frequ\u00eancia de emiss\u00e3o ultrass\u00f4nica (acima de 85 kHz).   Possui comportamento crepuscular e apresentam maior atividade entre 30 minutos e duas horas ap\u00f3s o p\u00f4r do sol.  Seu voo de forrageio \u00e9 vagaroso, delicado, e possui capacidade de fazer grandes manobras e de pairar no ar.   \u200bFrequentemente ocorre em grupos, com o tamanho das col\u00f4nias sendo comparativamente pequenos, variando de 5 a 12 indiv\u00edduos ou em grupos com cerca de 50. Al\u00e9m disso est\u00e1 associada com uma grande variedade de outras esp\u00e9cies de morcego.","\u00c9 listado como quase amea\u00e7ado, porque, embora a esp\u00e9cie ainda seja amplamente distribu\u00edda, depende de um habitat altamente fr\u00e1gil (cavernas). O que a qualifica \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 como amea\u00e7ada sob o crit\u00e9rio B2 da Lista Vermelha da Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e dos Recursos Naturais (\u200bIUCN\u200b) das esp\u00e9cies amea\u00e7adas, j\u00e1 que sua \u00e1rea de vida se encontra extremamente fragmentada atualmente. Al\u00e9m de ter sido observado um decr\u00e9scimo cont\u00ednuo na sua extens\u00e3o de ocorr\u00eancia e \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o nos estudos recentes. ","\u00c9 uma esp\u00e9cie pouco encontrada, e pode ser amea\u00e7ada pela pr\u00e1tica do exterm\u00ednio de col\u00f4nias de morcegos cavern\u00edcolas (em campanhas contra a raiva) que \u00e9 generalizada no Brasil. Este tipo de pr\u00e1tica \u00e9 considerada a principal causa de decl\u00ednios maci\u00e7os em popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies de morcegos cavern\u00edcolas. Suspeita-se que entre 20 a 25% das \u00faltimas tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es (com uma dura\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de 5 anos) foram exterminadas devido estas pr\u00e1ticas. \u200bEsta esp\u00e9cie est\u00e1 pr\u00f3xima de ser qualificada como vulner\u00e1vel com base no crit\u00e9rio A2c da IUCN, j\u00e1 que a redu\u00e7\u00e3o do tamanho da popula\u00e7\u00e3o e a perda do habitat ainda n\u00e3o cessaram. ","Grandes \u00e1reas c\u00e1rsticas do sudeste do Brasil parecem j\u00e1 ter sofrido decl\u00ednios maci\u00e7os nas popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies de morcegos cavern\u00edcolas. O vasto alcance geogr\u00e1fico desta esp\u00e9cie sugere que as popula\u00e7\u00f5es remotas escapar\u00e3o de perturba\u00e7\u00f5es humanas intensas. Caso as campanhas de exterm\u00ednio de morcegos continuarem nas \u00e1reas rurais densamente povoadas do Brasil, este morcego pode se extinguir em grande parte de sua extens\u00e3o.","A maioria dos esfor\u00e7os atuais para conserva\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie e de morcegos cavern\u00edcolas de um modo deve geral, deve ser direcionada para prote\u00e7\u00e3o das cavernas e fornecimento de educa\u00e7\u00e3o ambiental sobre os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos prestados por morcegos, como o controle de pragas que devastam planta\u00e7\u00f5es.","Esta esp\u00e9cie foi originalmente descrita como \u200bpertencente ao g\u00eanero Myotis e s\u00f3 mais tarde reconhecida como Natalus. Al\u00e9m disso j\u00e1 foi descrita \u200bcomo Myotis \u200bespiritosantensis (Ruschi, 1951); Natalus stramineus (Ruschi, 1951); \u200bN. espiritosantensis (Ruschi, 1951); N. stramineus natalensis (Goodwin, 1959) al\u00e9m de \u200bN. macrourus\u200b (Gervais 1856), que seria o mais antigo dispon\u00edvel para esta esp\u00e9cie e que \u00e9 atualmente o mais aceito. N. espiritosantensis \u00e9 um dos sin\u00f4nimos ainda mais utilizados em trabalhos cient\u00edficos sobre esta esp\u00e9cie. ","Esta esp\u00e9cie \u00e9 frequentemente vista como uma subesp\u00e9cie de \u200bNatalus stramineus das Pequenas Antilhas, mas pode ser distinguida pela forma do rostro (palato). O rostro \u00e9 baixo e robusto em N. macrourus. Al\u00e9m disso, \u200bN. stramineus possui descri\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com colora\u00e7\u00e3o castanho avermelhado, o que nunca foi descrito em exemplares de \u200bN. macrourus."]