["Getas (em grego:  \u0393\u03ad\u03c4\u03b1\u03b9 , singular \u0393\u03ad\u03c4\u03b7\u03c2) \u00e9 o nome dado pelos gregos a diversas tribos tr\u00e1cias ou d\u00e1cias que ocuparam as regi\u00f5es ao sul do Baixo Dan\u00fabio, na regi\u00e3o do atual norte da Bulg\u00e1ria, e ao norte do Baixo Dan\u00fabio, na Rom\u00eania. A regi\u00e3o ocupa a hinterl\u00e2ndia das col\u00f4nias gregas da costa do Mar Negro, o que propiciou aos getas contato com os gregos antigos desde tempos muito antigos.","A partir do s\u00e9culo VII a.C. os getas entraram em contato econ\u00f4mico e cultural com os gregos, que estavam estabelecendo col\u00f4nias no lado ocidental do Ponto Euxino (atual Mar Negro). Historicamente, os getas foram mencionados pela primeira vez por Her\u00f3doto, em sua narrativa sobre a campanha cita de Dario I, em 513 a.C.. De acordo com Her\u00f3doto, os getas diferiam de outras tribos tr\u00e1cias por sua religi\u00e3o, centrada em torno do deus (daimon) Zalmoxis, a quem alguns dos getas chamavam de Gebeleizis.","Entre os s\u00e9culos V e III a.C. os getas estiveram principalmente sob o dom\u00ednio do ent\u00e3o florescente reino odr\u00edsio. Durante este per\u00edodo os getas forneceram servi\u00e7os militares a seus soberanos, e tornaram-se c\u00e9lebres por sua cavalaria. Ap\u00f3s a desintegra\u00e7\u00e3o do reino, pequenos principados getas come\u00e7aram a se consolidar.","Antes de partir em sua expedi\u00e7\u00e3o persa, Alexandre, o Grande derrotou os getas e devastou um de seus acampamentos.  Em 313 a.C. os getas formaram uma alian\u00e7a com C\u00e1latis (atual Mangalia), Odesso e outras col\u00f4nias p\u00f4nticas contra Lis\u00edmaco, que ocupava uma fortaleza em Tirizis (atual Caliacra).","Os getas floresceram especialmente na primeira metade do s\u00e9culo III a.C.. Por volta de 200 a.C., a autoridade do pr\u00edncipe geta Zalmod\u00e9gico chegava at\u00e9 Istr\u00f3polis, como mostra uma inscri\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea.  Outros pr\u00edncipes poderosos foram Zoltes e Remaxos (por volta de 180 a.C.); diversos monarcas getas cunhavam suas pr\u00f3prias moedas. Autores da Antiguidade como Estrab\u00e3o  e Di\u00e3o C\u00e1ssio  afirmaram que os getas cultuavam seus soberanos, o que pode ser confirmado pelos restos arqueol\u00f3gicos.","Em 72-71 a.C. Marco Ter\u00eancio Varr\u00e3o L\u00faculo tornou-se o primeiro comandante romano a marchar contra os getas; a inten\u00e7\u00e3o era atacar os aliados de Mitr\u00eddates VI na regi\u00e3o ocidental do Ponto, por\u00e9m o sucesso de sua expedi\u00e7\u00e3o foi limitado. Uma d\u00e9cada mais tarde, uma coaliz\u00e3o de citas, getas, bastarnas e colonos gregos derrotaram Caio Ant\u00f4nio H\u00edbrida em Istro.   Esta vit\u00f3ria sobre os romanos permitiu que Burebista dominasse a regi\u00e3o por um breve per\u00edodo (60-50 a.C.).","O imperador romano Augusto tinha como meta subjugar toda a pen\u00ednsula balc\u00e2nica, e utilizou uma incurs\u00e3o dos bastarnas ao outro lado do Dan\u00fabio como pretexto para devastar getas e tr\u00e1cios. Marco Lic\u00ednio Crasso foi encarregado de executar o plano; em 29 a.C. Crasso derrotou os bastarnas, com a ajuda do pr\u00edncipe geta Roles.  Crasso lhe prometeu aux\u00edlio, em troca de ajuda contra o l\u00edder geta Dapix.  Assim que Crasso alcan\u00e7ou o delta do Dan\u00fabio, fez com que Roles fosse coroado rei e retornou a Roma. Em 16 a.C. os s\u00e1rmatas invadiram o territ\u00f3rio geta e foram expulsos por tropas romanas.  Os getas receberam o comando o rei vassalo de Roma na Tr\u00e1cia, Remetalces I. Em 12 e 15 d.C. mais tropas romanas foram enviadas para a regi\u00e3o, e em 45 a prov\u00edncia da M\u00e9sia foi fundada.","Existem controv\u00e9rsias entre os estudiosos acerca da rela\u00e7\u00e3o dos getas com os d\u00e1cios. As fontes da Antiguidade Cl\u00e1ssica alegavam uma identidade comum \u00e9tnica e lingu\u00edstica entre os dois povos; em sua Geografia Estrab\u00e3o escreveu que as duas tribos falavam o mesmo idioma.  Justino acreditava que os d\u00e1cios eram os sucessores dos getas.  Em sua Hist\u00f3ria romana, Di\u00e3o C\u00e1ssio descreveu os d\u00e1cios como habitando ambos os lados do Baixo Dan\u00fabio; os que se situavam na margem sul do rio (no atual norte da Bulg\u00e1ria), na M\u00e9sia, eram chamados de 'm\u00e9sios', enquanto os que viviam ao norte do rio eram os d\u00e1cios, que eram, segundo ele, \"getas ou tr\u00e1cios da ra\u00e7a d\u00e1cia.\"  mas tamb\u00e9m enfatizou o fato de que ele chamava os d\u00e1cios pelo nome usado \"pelos pr\u00f3prios nativos, al\u00e9m dos romanos\", e que ele \"n\u00e3o ignora que alguns autores gregos referem-se a eles como getas, esteja isto correto ou n\u00e3o\".","De acordo com estes testemunhos alguns acad\u00eamicos romenos e b\u00falgaros  desenvolveram hip\u00f3teses e teorias acerca das caracter\u00edsticas culturais, \u00e9tnicas e lingu\u00edsticas comuns no espa\u00e7o ao norte do Monte Hemo, onde ambas as popula\u00e7\u00f5es localizavam-se. O linguista Ivan Duridanov identificou uma \"\u00e1rea lingu\u00edstica d\u00e1cia\"  na D\u00e1cia, na C\u00edtia Menor, na Baixa M\u00e9sia e na Alta M\u00e9sia. O arque\u00f3logo Mircea Babe\u015f mencionou uma \"verdadeira unidade etnocultural\" entre os getas e os d\u00e1cios, enquanto o historiador e arque\u00f3logo Alexandru Vulpe encontrou uma \"not\u00e1vel uniformidade\" na cultura geto-d\u00e1cia.  Tamb\u00e9m foram feitos estudos acerca da confiabilidade e das fontes do relato de Estrab\u00e3o.","Algumas destas interpreta\u00e7\u00f5es ecoaram em outras historiografias.","Para o histori\u00f3grafo romeno Lucian Boia, \"a um certo ponto, a frase 'geto-d\u00e1cia' foi cunhada na historiografia romena para sugerir uma unidade entre os getas e d\u00e1cios.\"  Boia assume uma posi\u00e7\u00e3o c\u00e9tica, e argumenta que os autores antigos distinguiam entre os dois povos, tratando-os como dois grupos distintos do ethnos tr\u00e1cio.   Boia tamb\u00e9m afirma que seria ing\u00eanuo presumir que Estrab\u00e3o conhecia os dialetos tr\u00e1cios t\u00e3o bem,  alegando que ele \"n\u00e3o tinha compet\u00eancia no campo dos dialetos tr\u00e1cios\"  e enfatizando que alguns autores romenos citam-no indiscriminadamente, a despeito disso.  Sua posi\u00e7\u00e3o foi sustentada por outros acad\u00eamicos; o historiador e arque\u00f3logo G. A. Niculescu tamb\u00e9m criticou a interpreta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e historiogr\u00e1fica romena, especialmente a respeito da suposta cultura \"geto-d\u00e1cia\"."]