["K\u00e9vin Pfeffer, (9 de Julho de 1990) \u00e9 um pol\u00edtico franc\u00eas.","K\u00e9vin Pfeffer nasceu em 9 de Julho de 1990. ","\u00c9 o candidato da Frente Nacional no 7\u00ba c\u00edrculo eleitoral de Mosela, o de Saint-Avold.","Conselheiro Regional, \u00e9 candidato nas elei\u00e7\u00f5es municipais de Stiring-Wendel."]