["Roberto Cochrane Simonsen (Santos, 18 de fevereiro de 1889 \u2014 Rio de Janeiro, 25 de maio de 1948) foi um engenheiro, industrial, intelectual, administrador, empres\u00e1rio, escritor e pol\u00edtico brasileiro. ","Filho de Sidney Martin Simonsen e Robertina da Gama Cochrane, esta descendente de uma fam\u00edlia pertencente \u00e0 nobreza escocesa, da qual destaca-se Thomas Cochrane, marqu\u00eas do Maranh\u00e3o e aliado do Brasil na guerra de independ\u00eancia contra Portugal.","Come\u00e7ou a sua educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em Santos, no Col\u00e9gio Tarqu\u00ednio Silva, e depois foi para o Col\u00e9gio Anglo-Brasileiro, em S\u00e3o Paulo.","Em 1909 se formou engenheiro civil pela Escola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o Paulo (hoje, integrante da Universidade de S\u00e3o Paulo).","Ap\u00f3s formado, trabalhou na companhia ferrovi\u00e1ria Southern Brazil Railway (Ferrovia do Sul do Brasil).","Logo, saiu para ocupar por 2 anos a diretoria-geral de obras na prefeitura de Santos. Foi tamb\u00e9m engenheiro-chefe da Comiss\u00e3o de Melhoramentos de Santos.","Em 1912 fundou a Companhia Construtora de Santos, fato que foi o in\u00edcio de seu of\u00edcio de empres\u00e1rio.","Em 1919 iniciou-se na diplomacia, integrando miss\u00f5es comerciais. Gra\u00e7as \u00e0 sua amizade com o ministro da Guerra Pandi\u00e1 Cal\u00f3geras do governo Epit\u00e1cio Pessoa (1919-1922), a sua companhia executou a constru\u00e7\u00e3o de quart\u00e9is para o Ex\u00e9rcito em diversos estados do pa\u00eds.","Em 1923, a prefeitura de S\u00e3o Paulo abriu concorr\u00eancia para pavimenta\u00e7\u00e3o da cidade especificando a marca do asfalto a ser utilizada. Era o asfalto natural que se encontra na ilha de Trinidad produzido pela monopolista Barber Asphalt Company. O importador exclusivo desse material era a firma Monteiro & Aranha. A empresa de Simonsen representava a Barret Company, que produzia um asfalto artificial derivado do petr\u00f3leo. Com o apoio do vereador Luiz Augusto Pereira de Queiroz, Simonsen iniciou uma pol\u00eamica que se tornaria a publica\u00e7\u00e3o \"O cal\u00e7amento de asfalto em S\u00e3o Paulo - aspecto t\u00e9cnico.\"","Participou ativamente do Movimento Constitucionalista paulista, em 1932, em resist\u00eancia ao golpe de estado desferido por Get\u00falio Vargas e outros na Revolu\u00e7\u00e3o de 1930.","Integrou o movimento intelectual pela funda\u00e7\u00e3o da primeira escola superior que ofereceria sociologia e pol\u00edtica no Brasil, a atual Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo (FESPSP), onde lecionou hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil, atividade que o levou a publicar alguns trabalhos acad\u00eamicos sobre o tema.","Em 1933 ingressou na pol\u00edtica, sendo eleito deputado constituinte por S\u00e3o Paulo. Exerceu o mandato de deputado federal na legislatura de 1933 a 1937. Quando o pa\u00eds voltou ao regime democr\u00e1tico, ap\u00f3s a II Guerra Mundial, elegeu-se senador, cargo que ocupava quando faleceu.","Era, ainda, presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), presidente da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (FIESP) e integrante do conselho superior da FESPSP.","Sua atividade empresarial continuava, como presidente da Companhia Construtora de S\u00e3o Paulo e da Cer\u00e2mica S\u00e3o Caetano.","Foi membro da Academia Paulista de Letras e Academia Brasileira de Letras, do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo, Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Santos e Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro; pertenceu ao Clube de Engenharia do Rio de Janeiro e ao Instituto de Engenharia de S\u00e3o Paulo.","No exterior, era membro da National Geographic Society de Washington, D.C., da Royal Geographic Society de Londres e da Academia Portuguesa de Hist\u00f3ria.","A FIESP possui o Instituto Roberto Simonsen. Foi, ainda:","A produ\u00e7\u00e3o de Roberto foi toda voltada para os aspectos econ\u00f4micos, e \u00e0 sua atividade no magist\u00e9rio de economia. Publicou os seguintes livros:","Foi eleito em 9 de agosto de 1945 para ocupar a cadeira 3 da Academia, que tem por patrono Artur de Oliveira, como seu segundo ocupante, sendo recebido por Jos\u00e9 Carlos de Macedo Soares, em 7 de outubro do ano seguinte.","Roberto veio a falecer em pleno Sal\u00e3o Nobre da Academia, enquanto discursava saudando o primeiro-ministro belga Paul van Zeeland, que visitava o pa\u00eds."]