["A Tv C\u00e2mara de Montes Claros \u00e9 uma emissora de televis\u00e3o com sede em Montes Claros (Minas Gerais).Foi inaugurada no dia 21 de dezembro de 2001, tendo na sua presid\u00eancia o vereador Sebasti\u00e3o Pimenta de Figueiredo e prefeito Jairo Ata\u00edde Vieira.","Opera no canal 36 UHF (fora do ar ),e no canal 21 da TV a cabo","O processo para a instala\u00e7\u00e3o da TV C\u00e2mara de Montes Claros envolveu conjuntamente a Assembl\u00e9ia Legislativa de Minas Gerais, C\u00e2mara Municipal e Prefeitura. Na ocasi\u00e3o, respondia pela chefia do Legislativo mineiro o deputado Ant\u00f4nio J\u00falio e pela Prefeitura de Montes Claros Jairo Ata\u00edde Vieira. Vale ressaltar que as primeiras discuss\u00f5es em torno da interioriza\u00e7\u00e3o da TV Assembl\u00e9ia acontecera quando respondia pela presid\u00eancia da C\u00e2mara de Montes Claros o vereador Ant\u00f4nio Silveira de S\u00e1. Na ocasi\u00e3o esteve representado o Legislativo municipal em reuni\u00e3o na capital a assessora de gabinete da presid\u00eancia Elo\u00edsa Solange Rosa. Coube a Assembl\u00e9ia Legislativa a destina\u00e7\u00e3o de 80% dos recursos utilizados para instala\u00e7\u00e3o da torre de transmiss\u00e3o. Os outros 20% ficaram na responsabilidade da Prefeitura de Montes Claros. A necessidade de pequenas pe\u00e7as e demais aparelhos ficou por conta da C\u00e2mara. A aparelhagem instalada no pr\u00e9dio do Legislativo municipal para levar o sinal da TV aos lares montes-clarenses ficou sob a responsabilidade da C\u00e2mara Municipal. Apesar de inaugurada em 21 de dezembro de 2001, as primeiras grava\u00e7\u00f5es aconteceram no m\u00eas de outubro do mesmo ano. A TV C\u00e2mara, em parceria com a TV Assembl\u00e9ia de Minas Gerais, foi implantada com o objetivo de ser um instrumento de integra\u00e7\u00e3o entre o Legislativo e o cidad\u00e3o. Al\u00e9m de levar aos lares do munic\u00edpio todo trabalho realizado pelos deputados estaduais, tamb\u00e9m mostra todos os trabalhos dos vereadores de Montes Claros. Atrav\u00e9s dos programas de entrevista, possibilitam uma maior integra\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com a sociedade local."]