["Ederson Honorato Campos, mais conhecido por Ederson (Parapu\u00e3, 13 de janeiro de 1986), \u00e9 um ex-futebolista brasileiro que atuava como meia.","Ederson se profissionalizou no Brasil jogando pelo RS Futebol Clube aos 16 anos em 2001, tendo \u00f3timas atua\u00e7\u00f5es come\u00e7ou a ser convocado regularmente para a sele\u00e7\u00e3o brasileira sub-17, se tornando vice campe\u00e3o sul-americano e campe\u00e3o mundial da categoria em 2003. No inicio de 2004 foi emprestado para o Internacional.  Mas pouco jogou pelo clube ga\u00facho e no mesmo ano foi emprestado para o Juventude, terminando assim o campeonato brasileiro de 2004 pelo time da serra ga\u00facha que naquela \u00e9poca era treinado por Ivo Wortmann.","Em janeiro de 2005, Ederson se mudou para a Fran\u00e7a para jogar pelo Nice.  Ent\u00e3o com 19 anos, seu bom futebol come\u00e7aria a render bons frutos. Marcou seu primeiro gol no terceiro jogo pelo clube, na vit\u00f3ria de 2 a 1 no classico da Costa Azzura contra o Monaco. Na temporada seguinte, Ederson j\u00e1 vestia a camisa 10 e come\u00e7ava a se destacar.   Atuou pela equipe por tr\u00eas temporadas e meia, e marcou 19 gols em 90 jogos.","J\u00e1 pensando num substituto para Juninho Pernambucano, que deixaria o clube ao fim daquela temporada de 2008, o Lyon desembolsar \u20ac 14,9 milh\u00f5es por sua contrata\u00e7\u00e3o em janeiro daquele ano. Cinco meses depois, Ederson era apresentado no clube junto com o goleiro Hugo Lloris.","Ele recebeu a camisa 7 e logo se destacou atuando pelo clube franc\u00eas. Foi um dos jogadores mais consistentes do time na disputa da Liga dos Campe\u00f5es. Em duas excelentes temporadas, Ederson disputou 82 jogos, marcou oito gols e deu 12 assist\u00eancias.","Em julho de 2012, ap\u00f3s o termino do contrato com o Lyon, Ederson se transferiu para a Lazio em uma opera\u00e7\u00e3o sem custo para o clube italiano.","Depois de 4 anos no Lyon, em 2 de julho de 2012 foi anunciado como refor\u00e7o da Lazio.","No inicio da temporada com os novos companheiros, o jogador sofreu uma les\u00e3o no joelho direito ap\u00f3s se chocar com o tamb\u00e9m brasileiro Hernanes. Ele ficou dois meses afastado dos gramados, o que acabou atrapalhando o desempenho de Ederson em campo.  Foram apenas cinco gols e quatro assist\u00eancias do meia, que em janeiro de 2014 sofreu outro duro rev\u00e9s. Uma nova e grave les\u00e3o na coxa direita o fez perder todo o fim da temporada e o deixou definitivamente sem espa\u00e7o na temporada seguinte.","Em 19 de julho de 2015, Ederson acertou com o Flamengo, dependendo apenas da libera\u00e7\u00e3o da Lazio.  No dia seguinte, o time de Roma anunciou a sua sa\u00edda.  Horas depois, Ederson foi anunciado como novo camisa 10 da G\u00e1vea.","Fez sua estreia com a camisa rubro-negra no dia 12 de Agosto de 2015, no Maracan\u00e3. Na ocasi\u00e3o, o Flamengo derrotou o Atl\u00e9tico Paranaense por 3x2. Ele jogou apenas 65 minutos, mas deixou boa impress\u00e3o. Neste tempo, apareceu com muita frequ\u00eancia para finalizar. O meia deixou o campo muito aplaudido pela torcida.","Logo em seu segundo jogo pelo clube (partida contra o Palmeiras, v\u00e1lida pela 19a rodada do Brasileir\u00e3o 2015) marcou logo 2 gols, seus primeiros com a camisa rubro-negra. No dia 23 de agosto 2015 no jogo contra o Sao Paulo ele marcou seu primeiro gol no Maracan\u00e3 com a camisa do Flamengo. Como todos esperavam ele est\u00e1 se destacando, e joga como um camisa 10 que o flamengo n\u00e3o tinha faz tempo, aos poucos vai virar \u00eddolo da na\u00e7\u00e3o.","No dia 27 de setembro de 2015 (derrota por 2 a 1 para o Vasco), Ederson sofreu les\u00e3o no ligamento colateral lateral do joelho direito.  Depois dessa les\u00e3o, ele tornou a jogar alguns minutos de amistoso contra o Orlando City (1 a 0), em 15 de novembro , e do empate por 1 a 1 com a Ponte Preta, sete dias depois, pelo Brasileiro.  Com dores, por\u00e9m, ele atuou por poucos minutos, em ambos os jogos. O departamento m\u00e9dico do clube decidiu, ent\u00e3o, fazer um trabalho a parte com o jogador e s\u00f3 liber\u00e1-lo para jogo quando estivesse 100%. Ou seja, sem qualquer reclama\u00e7\u00e3o de dor e perfeitamente equilibrado fisicamente.","A \"prepara\u00e7\u00e3o especial\" a que o departamento m\u00e9dico do clube submetia o atleta fez o m\u00e9dico do clube, M\u00e1rcio Tannure, apostar que 2016 seria o melhor ano da carreira de Ederson.","Ap\u00f3s 104 dias sem jogar devido a les\u00e3o sofrida no jogo contra o Vasco, Ederson retornou aos gramados no dia 05 de mar\u00e7o de 2016, contra o Bangu, em partida v\u00e1lida pelo estadual.  Nesta partida, Ederson atuou durante 70 minutos , e mesmo com falta de ritmo de jogo, ele se destacou com boa vis\u00e3o de jogo e passes precisos, como para o primeiro gol rubro-negro, marcado por Felipe Vizeu.","Na 12\u00aa rodada do Campeonato Brasileiro contra o Internacional, ap\u00f3s uma dividida de cabe\u00e7a do peruano Paolo Guerrero, a bola sobrou para Ederson que livre, cabeceou para o gol de Muriel e fez o gol da vit\u00f3ria por 1-0.","A boa sequencia de jogos que o atleta vinha fazendo animava comiss\u00e3o t\u00e9cnica e torcedores.  No jogo seguinte, por\u00e9m, disputado no dia 03 de julho de 2016 contra o Corinthians e v\u00e1lido pela 13\u00aa rodada da competi\u00e7\u00e3o nacional, ap\u00f3s fazer um excelente primeiro tempo, Ederson sofreu uma les\u00e3o \u00f3ssea no joelho esquerdo ao dar um carrinho atrasado no lateral-direito corinthiano Fagner, com quem vinha tendo atrito na partida. Ao cinco minutos do segundo tempo, novamente teve de se afastar dos gramados para ser operado.  A m\u00eddia atribuiu a les\u00e3o \u00e0 tesoura do lateral em cima do meia, ainda aos quarenta minutos do primeiro tempo, que iniciou o atrito entre os dois, entretanto a tesoura foi na perna direita do meia, que continuou o jogo normalmente at\u00e9 lesionar sozinho o joelho esquerdo no segundo tempo . Por conta da tesoura de Fagner, o t\u00e9cnico Z\u00e9 Ricardo reclamou com o arbitro H\u00e9ber Roberto Lopes - que sequer marcou falta na jogada - e acabou expulso.  Ainda no primeiro tempo, Ederson descontou no lateral com um carrinho em que acabou levando amarelo. Dias ap\u00f3s o jogo, o presidente do Flamengo, Eduardo Bandeira de Mello, em entrevista ao canal SporTV, tamb\u00e9m criticou H\u00e9ber Roberto Lopes, dizendo: \"O Ederson vai ficar um m\u00eas para se recuperar. E o agressor dele continua jogando normalmente, o juiz continua apitando normalmente, os burocratas continuam trabalhando normalmente. E quem foi punido foi o Flamengo e o seu jogador, que foi agredido\".","Esta les\u00e3o acabaria afastando Ederson por 10 meses dos gramados , j\u00e1 que o meia teve de ser submetido a uma artroscopia , que foi realizada no dia 7 de setembro.","Apesar de ter sido menos grave do que as les\u00f5es sofridas quando atuava no futebol europeu, os 10 meses longe dos gramados foram o maior tempo que Ederson passou longe dos gramados recuperando-se de uma les\u00e3o.","Em mar\u00e7o, ap\u00f3s alguns meses fazendo trabalho de fortalecimento muscular, Ederson voltava a treinar novamente. As comiss\u00f5es m\u00e9dica e t\u00e9cnica do clube, por\u00e9m, ainda n\u00e3o especulavam uma data para que ele fosse relacionado de novo para um jogo.","Mesmo com poucas chances de atuar at\u00e9 o final do Campeonato Carioca de 2017, Ederson foi inscrito pelo clube na competi\u00e7\u00e3o.  Por conta disso, como o Flamengo foi o campe\u00e3o do Carioc\u00e3o-2017, este foi seu primeiro t\u00edtulo com a camisa do clube, mesmo sem ter entrado em campo.","No dia 19 de abril, Ederson participou de um jogo-treino contra o Ceres. O meia jogou por 50 minutos, fez gol, e deu ind\u00edcios de que seu retorno estava pr\u00f3ximo.  Al\u00e9m disso, nos treinamentos, Ederson j\u00e1 vinha se destacando por conta das boas finaliza\u00e7\u00f5es e dos bons passes.","No dia 10 de maio, finalmente Ederson voltava a ser relacionado para um jogo (Flamengo x Atl\u00e9tico-GO, pela Copa do Brasil). Para apoi\u00e1-lo, a torcida criou a hashtag #Voa\u00c9derson, que acabou sendo um dos temas mais comentados do twitter.  E foi justamente neste dia que, 10 meses ap\u00f3s sua les\u00e3o, Ederson retornou aos gramados. Ele entrou aos 23 minutos do segundo tempo da partida, e, mesmo sentido o ritmo de jogo, ele se movimentou bastante , melhorou o toque de bola da equipe e aumentou a qualidade t\u00e9cnica do setor ofensivo.","No dia 20 de maio, na partida da 2a rodada do Brasileir\u00e3o em que o Flamengo venceu o Atl\u00e9tico-GO, por 3 a 0, Ederson come\u00e7ou uma partida como titular pela primeira vez desde que se lesionou.","'Acho que o Ederson, apesar de ter caracter\u00edsticas diferentes de Diego, pode fazer a diferen\u00e7a no Flamengo. Gosto muito de seu futebol. \u00c9 um meia-atacante muito habilidoso, que gosta de cair pela esquerda mas \u00e9 polivalente e, se preciso for, pode recuar e ajudar na marca\u00e7\u00e3o. \u00c9 muito bom em passes e assist\u00eancias. Ent\u00e3o pode ajudar muito na cria\u00e7\u00e3o de jogadas.'Ederson \u00e9, sem d\u00favidas, um bom jogador. Mas n\u00e3o d\u00e1 para esquecer que ele chegou ao Flamengo cercado de grandes expectativas e ainda precisa dar o retorno esperado. Ser\u00e1 que chegou a hora?","Bem fisicamente, ele poder\u00e1 ser muito \u00fatil a Z\u00e9 Ricardo. \u00c9 um jogador com muitos recursos e habilidoso. Sinceramente, tor\u00e7o por ele. Vale lembrar que ele j\u00e1 estava jogando bem quando foi v\u00edtima de entrada violent\u00edssima do lateral-direito F\u00e1gner, do Corinthians, que nem sequer recebeu cart\u00e3o amarelo.","Em 25 de julho, Ederson anunciou que est\u00e1 com Tumor no Test\u00edculo. Mais uma vez, o jogador ter\u00e1 que se afastar para se tratar da doen\u00e7a. ","Ederson atuou em todas as 6 partidas da campanha vitoriosa da Sele\u00e7\u00e3o Brasileira Sub-17 no Mundial da Finl\u00e2ndia em 2003, e marcou 2 gols.","No dia 26 de julho de 2010, esteve presente na primeira convoca\u00e7\u00e3o de Mano Menezes para a Sele\u00e7\u00e3o Brasileira. Ele entrou em campo para substituir Neymar aos 26 minutos do primeiro tempo e, tr\u00eas minutos depois, saiu com uma grave les\u00e3o na coxa esquerda, que o deixou 4 anos afastado.","Segundo o jornalista Mauro C\u00e9zar Pereira, da ESPN Brasil, Ederson n\u00e3o pode ser rotulado como um meia cl\u00e1ssico, lento, sem mobilidade. Com presen\u00e7a constante na parte ofensiva, ele \u00e9 mais f\u00e1cil de ser caracterizado como um r\u00e1pido meia-atacante, com bons passes, dribles e velocidade.","Ainda conforme o mesmo jornalista, Ederson possui boa qualidade t\u00e9cnica, sabe manter a bola no p\u00e9 e, no meio de campo, costuma povoar mais a faixa central, direcionado as investidas ofensivas para o lado esquerdo.","Ederson \u00e9 um jogador de habilidade e intelig\u00eancia, caracter\u00edsticas atualmente escassas no futebol brasileiro. Al\u00e9m disso, demonstra ser um grande profissional e um jogador bom de vesti\u00e1rio.","Ap\u00f3s passar mais de um ano afastado dos gramados por conta das insistentes dores no joelho, anunciou sua aposentadoria em 1\u00ba de janeiro de 2020 em entrevista dada a uma emissora de televis\u00e3o.","Abaixo est\u00e3o listados todos jogos e gols do futebolista pela Sele\u00e7\u00e3o Brasileira, desde as categorias de base. Abaixo da tabela, clique em expandir para ver a lista detalhada dos jogos de acordo com a categoria selecionada."]