["M\u00e1rio da Veiga Abreu (Rio Grande do Sul, 20 de junho de 1882  \u2014 Rio de Janeiro, 1\u00ba de mar\u00e7o de 1960) foi um general-de-brigada do Ex\u00e9rcito Brasileiro e comandante na Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista.","M\u00e1rio da Veiga Abreu nasceu no Rio Grande do Sul em 20 de junho de 1882, filho de Miguel Lins de Moraes Abreu e de Anna Velho da Veiga Abreu. Teve como irm\u00e3os Miguel da Veiga Abreu e os tamb\u00e9m generais do Ex\u00e9rcito Renato da Veiga Abreu e Jos\u00e9 Ricardo da Veiga Abreu. Foi casado com Maria Am\u00e1lia Peixoto de Abreu, uma descendente direta do Presidente da Rep\u00fablica marechal Floriano Peixoto, com quem teve uma filha.  ","Em 1899, assentou pra\u00e7a no Ex\u00e9rcito Brasileiro e alguns anos depois entrou para a Escola de Oficiais na antiga Escola de Guerra de Porto Alegre, onde foi declarado aspirante em fevereiro de 1908. Ao longo dos anos foi galgando promo\u00e7\u00f5es: 2\u00ba tenente em mar\u00e7o de 1910; 1\u00ba tenente em fevereiro de 1918; capit\u00e3o em 1922; major em 1929; tenente-coronel em 1931; e, finalmente, coronel em 30 de agosto de 1934. Realizou cursos de infantaria e cavalaria, al\u00e9m de cursos de aperfei\u00e7oamento para oficiais e de Estado-Maior. Ao longo da sua carreira exerceu v\u00e1rios comandos, como o da 2\u00aa Cia do 8\u00ba B.C. de S\u00e3o Leopoldo-RS em 1927. ","Atuou na campanha militar de repress\u00e3o a Revolta do Contestado, entre 7 de novembro de 1914 a 28 de abril de 1915.","Tomou partido dos rebeldes na revolta tenenista de 1922 e, mais tarde, na Revolu\u00e7\u00e3o de 1930. Integrou o \"Clube 3 de outubro\" at\u00e9 junho de 1932, quando pediu desligamento da associa\u00e7\u00e3o, juntando-se a outros dissidentes do tenentismo. ","Em 1932, o ent\u00e3o tenente-coronel comandava o 4\u00ba B.C., unidade ent\u00e3o sediada no bairro de Santana na cidade de S\u00e3o Paulo. Em 9 de julho, na ocasi\u00e3o da deflagra\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista, tomou partido dos revolucion\u00e1rios paulistas, sendo na sequ\u00eancia destacado para comandar tropas no Vale do Para\u00edba, na chamada \"Frente Norte\" de combate, respondendo diretamente ao Estado-Maior do comando supremo do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, chefiado pelo general Bertoldo Klinger.  ","O \"Destacamento Mario da Veiga Abreu\" reunia, al\u00e9m das tropas regulares, batalh\u00f5es de volunt\u00e1rios e era respons\u00e1vel pela defesa da regi\u00e3o de Cunha, Campos de Cunha, Campos do Jord\u00e3o, S\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed e, mais tarde, em Guaratinguet\u00e1, onde suas tropas atuavam dividias entre Serra da Quebra Cangalha e na regi\u00e3o de Campos do Jord\u00e3o. ","Em Cunha, sob sua chefia, as suas tropas exerceram not\u00e1vel atua\u00e7\u00e3o, tendo sido respons\u00e1vel por repelir diversas vezes o advers\u00e1rio, composto por tropas dos fuzileiros navais e as pol\u00edcias do Rio de Janeiro e do Esp\u00edrito Santo. ","Naquela frente de combate, o ent\u00e3o tenente-coronel foi respons\u00e1vel pela ofensiva ocorrida em 20 de agosto de 1932, cuja uma manobra t\u00e1tica fez as tropas constitucionalistas desbaratarem as tropas governistas na altura do bairro do Divino Mestre, a cerca de 8 km a sudeste do centro de Cunha. O destacamento do tte-cel. Abreu deixou a posi\u00e7\u00e3o de Cunha somente ap\u00f3s ordem do comando geral do setor, que visava a rearticular toda a linha de defesa do Vale do Para\u00edba, resultando no recuo da linha de defesa previamente preparada em Guaratinguet\u00e1. Por conta desse e de outros seus triunfos no conflito, ganhou o codinome informal de \"Duque de Cunha\" entre os paulistas.  ","Segundo Armando de Salles Oliveira, ex-governador de S\u00e3o Paulo, sobre o papel do coronel Abreu na Revolu\u00e7\u00e3o de 1932:","Com a rendi\u00e7\u00e3o dos paulistas e o consequente fim do conflito, ocorrido em 2 outubro de 1932, \u00e0 princ\u00edpio o tenente-coronel ficou recolhido em sua resid\u00eancia na capital paulista. Por\u00e9m, no final de novembro de 1932 foi preso e no dia 15 de dezembro foi enviado para o ex\u00edlio na Europa, em viagem no vapor Cuiab\u00e1, na terceira leva de exilados pol\u00edticos, ao lado de outros comandantes do Ex\u00e9rcito Constitucionalistas, como Rom\u00e3o Gomes, Nicolau Horta Barbosa, Crist\u00f3v\u00e3o Colombo de Melo Matos, entre outros.","Apesar da derrota militar dos rebeldes, o coronel Mario da Veiga Abreu considerou vitoriosos os ideais do levante de 1932. Para o coronel:","Retornou ao Brasil em 1933, ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o especial do governo provis\u00f3rio. Em 28 de maio de 1934 obteve anistia por conta de sua participa\u00e7\u00e3o na insurrei\u00e7\u00e3o de 1932. No m\u00eas de agosto foi reincorporado ao Ex\u00e9rcito Brasileiro com todas os direitos e regalias. ","Em abril de 1937, o coronel foi nomeado para o comando do 23\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores de Fortaleza-CE.","Em 1944 passou para reserva de primeira classe.","Faleceu em 1\u00ba de mar\u00e7o de 1960, na cidade do Rio de Janeiro.","Em maio de 1962, mais de dois anos ap\u00f3s a sua morte, recebeu a patente de general-de-brigada, ap\u00f3s decis\u00e3o da Justi\u00e7a Militar, que reconheceu o seu direito."]