["O Distrito Federal \u00e9 uma das 27 unidades federativas do Brasil. Situado na Regi\u00e3o Centro-Oeste, \u00e9 a menor unidade federativa brasileira e a \u00fanica que n\u00e3o tem munic\u00edpios, sendo dividida em 33 regi\u00f5es administrativas, totalizando uma \u00e1rea de 5\u00a0760,784\u00a0km\u00b2.  Em seu territ\u00f3rio, est\u00e1 localizada a capital federal do Brasil, Bras\u00edlia, que \u00e9 tamb\u00e9m a sede de governo do Distrito Federal.","O Distrito Federal \u00e9 praticamente um enclave no estado de Goi\u00e1s, n\u00e3o fosse a pequena divisa de pouco mais de dois quil\u00f4metros de extens\u00e3o com o estado de Minas Gerais, marcada pela passagem da rodovia DF-285. Por via terrestre, o Distrito Federal se conecta a Minas Gerais por uma pequena ponte de 130 metros sobre o rio Preto. ","Durante o Imp\u00e9rio, o predecessor ao Distrito Federal atual era o Munic\u00edpio Neutro, onde se situava a corte, na cidade do Rio de Janeiro. Depois da proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica, a cidade do Rio de Janeiro tornou-se a capital federal, que, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, foi transferida para Bras\u00edlia, no centro do Brasil, no leste do estado de Goi\u00e1s e a oeste do estado de Minas Gerais, no atual Distrito Federal. Quando de sua transfer\u00eancia, o territ\u00f3rio onde se localizava anteriormente o antigo Distrito Federal, onde a cidade do Rio de Janeiro se situava, passou a ser o estado da Guanabara (de 1960 a 1975).","Com a reordena\u00e7\u00e3o republicana do territ\u00f3rio brasileiro, as prov\u00edncias passaram a estados e cada um deles passou a ser uma unidade da federa\u00e7\u00e3o. Quase todos os estados surgiram das prov\u00edncias de mesmos nomes, exceto o Distrito Federal e outros estados criados pela divis\u00e3o territorial.  O atual Distrito Federal foi idealizado por um projeto do ent\u00e3o presidente Juscelino Kubitschek de mudan\u00e7a da capital nacional da cidade do Rio de Janeiro para o centro do pa\u00eds.","O top\u00f4nimo \"Distrito Federal\" (pron\u00fancia em portugu\u00eas: \/d(\u0292)is\u02c8t\u027eitu fede\u02c8\u027eaw\/ ) \u00e9 uma vers\u00e3o brasileira de distrito federal, utilizada normalmente em pa\u00edses que se organizam de forma federal. No Brasil Imp\u00e9rio, a cidade do Rio de Janeiro passou a compreender-se em um Munic\u00edpio Neutro a partir de 1834.  Ap\u00f3s a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em 1891, quando da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1891, este ente transformou-se em Distrito Federal, mantendo a antiga capital imperial como sede do novo regime pol\u00edtico.  Com a mudan\u00e7a dos tr\u00eas poderes do Sudeste para o Centro-Oeste do Brasil, o novo Distrito Federal passou a sediar a nova capital, Bras\u00edlia, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1946.","Um dos gent\u00edlicos tanto do Distrito Federal como de Bras\u00edlia \u00e9 \"brasiliense\", que significa \"brasileiro\". O termo \"candango\", que \u00e9 tamb\u00e9m utilizado para designar tanto os habitantes quanto os nascidos em Bras\u00edlia, foi originalmente usado pelo presidente Juscelino Kubtschek para se referir aos trabalhadores que, em sua maioria provenientes da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil, foram contratados ou migravam \u00e0 regi\u00e3o da futura capital para sua constru\u00e7\u00e3o, com o passar do tempo passou a representar tamb\u00e9m seus descendentes nascidos na cidade. Uma das interpreta\u00e7\u00f5es sobre seu significado diz que o termo \"candango\" era usado pelos africanos para designar os portugueses. A denomina\u00e7\u00e3o \u00e9 derivada de uma l\u00edngua africana e possu\u00eda originalmente a conota\u00e7\u00e3o de \"ordin\u00e1rio, ruim\",[ carece\u00a0de fontes ? ]  embora alguns dicion\u00e1rios apontem como de origem duvidosa.  Assim como o termo \"ga\u00facho\", tamb\u00e9m de origem depreciativa, mas que com o tempo tornou-se raz\u00e3o de orgulho para os nascidos na regi\u00e3o Sul do Brasil, al\u00e9m de Uruguay e Argentina, tamb\u00e9m o gent\u00edlico \"candango\" \u00e9 utilizado por muitos habitantes de Bras\u00edlia, nascidos ou n\u00e3o na capital, por significar ainda aqueles que continuam a contribuir para construir o presente e o futuro da capital de todos os brasileiros.","At\u00e9 a chegada dos portugueses ao litoral do Brasil, no s\u00e9culo XVI, a por\u00e7\u00e3o central do pa\u00eds, na qual se inclui o atual Distrito Federal, era ocupada por ind\u00edgenas do tronco lingu\u00edstico macro-j\u00ea, como os acro\u00e1s, os xacriab\u00e1s, os xavantes, os caiap\u00f3s, os java\u00e9s, etc.  No s\u00e9culo XVIII, a atual regi\u00e3o ocupada pelo Distrito Federal, que era cortada pela linha do Tratado de Tordesilhas que dividia os dom\u00ednios portugueses dos espanh\u00f3is, tornou-se rota de passagem para os garimpeiros de origem portuguesa em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s minas de Mato Grosso e Goi\u00e1s.  Data dessa \u00e9poca a funda\u00e7\u00e3o do povoado de S\u00e3o Sebasti\u00e3o de Mestre d'Armas (atual regi\u00e3o administrativa de Planaltina, no Distrito Federal).","A cidade de Salvador foi a primeira sede administrativa do Brasil durante o per\u00edodo que vai de 1549 a 1763, quando foi transferida para o Rio de Janeiro.  Os participantes da Conjura\u00e7\u00e3o Mineira de 1789 defendiam que a capital do pa\u00eds deveria ser a cidade de S\u00e3o Jo\u00e3o del-Rei, enquanto os nordestinos da Revolu\u00e7\u00e3o Pernambucana defendiam que a capital do Brasil deveria ficar no Nordeste e nas proximidades do mar.  Mesmo com todas essas diverg\u00eancias, havia o consenso de que o Brasil deveria ter, como sede administrativa, uma cidade que facilitasse tanto o desenvolvimento do pa\u00eds como sua defesa. Havia prefer\u00eancias para que esta sede funcionasse no interior do pa\u00eds, pois isto estimularia a ocupa\u00e7\u00e3o do interior do Brasil, bem como tornaria a capital menos predisposta \u00e0s invas\u00f5es estrangeiras, que aconteciam com mais frequ\u00eancia na zona litor\u00e2nea.","O sonho com Bras\u00edlia, a capital federal, come\u00e7ou a existir a partir de 1823, na primeira Constituinte no Imp\u00e9rio Brasileiro, com uma proposta feita por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva, que defendeu a mudan\u00e7a da capital para uma regi\u00e3o mais central no pa\u00eds, mostrando as vantagens de se construir a capital em uma das vertentes do Rio S\u00e3o Francisco. Durante a defesa de sua proposta, ele at\u00e9 sugeriu o nome da cidade tal qual conhecemos hoje. Por\u00e9m, somente partir de 1839 iniciou-se uma reflex\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o de uma cidade no cerrado do planalto central, nas proximidades do rio S\u00e3o Francisco. Em 1852, essa quest\u00e3o despertou o interesse do historiador Varnhagen, que defendeu essa ideia em v\u00e1rios artigos, reunidos em um pequeno bloco de textos, com o nome \"A Quest\u00e3o da Capital Mar\u00edtima ou no Interior\". Para a sua satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, Varnhagen, em 1877, fez a primeira visita pr\u00e1tica ao local, onde definiu o lugar mais apropriado para a constru\u00e7\u00e3o da futura capital: um tri\u00e2ngulo formado pelas lagoas Feia, Formosa e Mestre d'Armas. A constru\u00e7\u00e3o da Capital Federal ficou consolidada no artigo 3.\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1891, que estabelece:","Floriano Peixoto, o segundo presidente da rep\u00fablica, pretendendo dar continuidade ao que tinha sido determinado pelo texto da Constitui\u00e7\u00e3o, estabeleceu, em 1892, a Comiss\u00e3o Exploradora do Planalto Central do Brasil que foi chefiada pelo ge\u00f3grafo Lu\u00eds Cruls. Este, ap\u00f3s seu retorno, apresentou um relat\u00f3rio, no qual delimitava uma \u00e1rea retangular, no mesmo ponto definido por Varnhagen, a qual ficou conhecida como Ret\u00e2ngulo Cruls. Ap\u00f3s essa expedi\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s dimens\u00f5es desse empreendimento, o plano de constru\u00e7\u00e3o foi um pouco esquecido, por\u00e9m, com a vit\u00f3ria da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, o assunto voltou \u00e0 tona.","Em 1922, uma comiss\u00e3o do governo federal estabeleceu a localiza\u00e7\u00e3o no cerrado goiano, mas o projeto ficou engavetado. No dia do centen\u00e1rio da Independ\u00eancia, o presidente Epit\u00e1cio Pessoa mandou erigir no Morro do Centen\u00e1rio, em Planaltina, um obelisco com os seguintes dizeres:","Em 1946, uma comiss\u00e3o chefiada por Poli Coelho atestou a excelente qualidade do lugar j\u00e1 preestabelecido para a constru\u00e7\u00e3o. Em 1954, outra comiss\u00e3o, chefiada pelo general Jos\u00e9 Pessoa, finalizou os estudos j\u00e1 realizados e definiu que a \u00e1rea da futura capital seria o espa\u00e7o delimitado pelos rios Preto e Descoberto e pelos paralelos 15\u00b030 e 16\u00b003, que abrangia \u00e1reas territoriais de tr\u00eas munic\u00edpios goianos: Formosa, Luzi\u00e2nia e Piren\u00f3polis.","Em 1955, durante um com\u00edcio na cidade goiana de Jata\u00ed, Juscelino Kubitschek (JK), que em seus discursos sempre defendia o respeito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s leis, foi perguntado se respeitaria, se eleito, a Constitui\u00e7\u00e3o e mudaria a capital federal para o Planalto, de acordo com o que ela determinava. Juscelino respondeu que cumpriria com o que a Constitui\u00e7\u00e3o decretava. Em 1956, ap\u00f3s ser eleito para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica, JK, por iniciativa pr\u00f3pria, enviou ao congresso uma mensagem propondo a cria\u00e7\u00e3o da Companhia Urbanizadora na Nova Capital (Novacap). Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o desse projeto pelo congresso, em setembro do mesmo ano, o presidente sancionou a lei que criou a empresa.","Com isso, a Novacap, empresa de car\u00e1ter p\u00fablico, foi incumbida de planejar e executar a constru\u00e7\u00e3o da capital federal na regi\u00e3o delimitada pelo general Jos\u00e9 Pessoa. Ap\u00f3s um concurso p\u00fablico que selecionaria o plano-piloto da cidade, uma comiss\u00e3o julgadora escolheu o projeto urban\u00edstico do arquiteto L\u00facio Costa, que foi aprovado, como lei, por unanimidade na C\u00e2mara e no Senado. Com isso, tamb\u00e9m foi oficializado o nome Bras\u00edlia, bem como a escolha de Oscar Niemeyer como arquiteto e de Joaquim Cardozo como engenheiro estrutural. Em 2 de outubro de 1956, Juscelino Kubitschek assinou, no local da futura capital federal, o primeiro ato, nomeando M\u00e1rio Meneghetti como ministro da Agricultura, ocasi\u00e3o em que proclamou o seguinte:","Nesse mesmo ano deu-se in\u00edcio \u00e0s obras, sob a fiscaliza\u00e7\u00e3o de Oscar Niemeyer e Israel Pinheiro. Formou-se, ent\u00e3o, o N\u00facleo Bandeirante, com candangos (trabalhadores que atuaram na constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia vindos, inicialmente, de Goi\u00e1s, Minas Gerais e principalmente do Nordeste). Os trabalhos de terraplanagem foram iniciados em novembro de 1956. Trinta mil oper\u00e1rios constru\u00edram Bras\u00edlia em 41 meses. Israel Pinheiro foi nomeado o primeiro prefeito do Distrito Federal em 17 de abril de 1960, um pouco antes da sua inaugura\u00e7\u00e3o, ocorrida em 21 de abril de 1960, data escolhida em homenagem a Tiradentes, por Juscelino Kubitschek. Quando o cargo foi transformado em governador, o indicado pelo presidente da Rep\u00fablica, foi H\u00e9lio Prates.","Em 1987, ano em que Bras\u00edlia \u00e9 declarada Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural da Humanidade, pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura, a Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assembleia Nacional Constituinte aprovou a autonomia pol\u00edtica do Distrito Federal, o que resultou, pela promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o em 1988, nas elei\u00e7\u00f5es diretas para governador, vice-governador e 24 deputados distritais. O primeiro governador eleito pelo voto direto foi Joaquim Roriz, que teve o seu mandato compreendido de 1988 a 1990.","O Distrito Federal se localiza a 15\u00b050\u201916\" de latitude sul e a 47\u00b042\u201948\" de longitude oeste, com altitudes entre 1\u00a0000 e 1\u00a0200 metros acima do n\u00edvel do mar, no chamado Planalto Central, cujo relevo \u00e9, na maior parte, plano, apresentando algumas leves ondula\u00e7\u00f5es. A flora corresponde \u00e0 predominantemente t\u00edpica do dom\u00ednio do cerrado. Em alguns lugares da cidade \u00e9 poss\u00edvel observar esp\u00e9cies de gimnospermas, como os pinheiros, e tamb\u00e9m diversos tipos de \u00e1rvores provenientes de outros biomas brasileiros. As esp\u00e9cies n\u00e3o nativas da regi\u00e3o t\u00eam sido retiradas pela empresa p\u00fablica arborizadora da cidade (a Novacap) e substitu\u00eddas por esp\u00e9cies nativas, como ip\u00eas.[ carece\u00a0de fontes ? ]","A vegeta\u00e7\u00e3o do Distrito Federal, caracterizada pelo cerrado, \u00e9 o resultado de um longo processo de evolu\u00e7\u00e3o, no qual as plantas buscaram adaptar-se \u00e0s dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es ambientais como: pouca \u00e1gua, falta de umidade no ar e acidez no solo. Em virtude disso, as principais vegeta\u00e7\u00f5es do Distrito Federal s\u00e3o o cerrado, vegeta\u00e7\u00e3o composta por \u00e1rvores de galhos e caules grossos e retorcidos, distribu\u00eddos de uma forma esparsa, onde tamb\u00e9m existem gram\u00edneas, v\u00e1rias esp\u00e9cies de capins, que se desenvolvem embaixo das \u00e1rvores e umas esp\u00e9cies semi-arbustivas; a mata ciliar composta por florestas estreitas e densas, formadas ao longo do leito dos rios e riachos, por encontrarem solos mais f\u00e9rteis e com boa umidade, o que proporcionam o bom desenvolvimento dessas esp\u00e9cies, e os brejos, que s\u00e3o localizados nas nascentes de \u00e1gua onde desenvolve-se em grandes propor\u00e7\u00f5es o buriti.","O DF possui grande variedade de vegeta\u00e7\u00e3o, reunindo 150 esp\u00e9cies. A maioria \u00e9 nativa, t\u00edpica do cerrado, e de porte m\u00e9dio, com altura de 15 a 25\u202fm.  Muitas s\u00e3o tombadas pelo Patrim\u00f4nio Ecol\u00f3gico do Distrito Federal, para garantir sua preserva\u00e7\u00e3o.  Algumas das principais: pinda\u00edba, paineira, ip\u00ea-roxo, ip\u00ea-amarelo, pau-brasil e buriti.  Diferentemente de outras regi\u00f5es brasileiras, durante o per\u00edodo dos meses de ver\u00e3o, o Distrito Federal adquire uma paisagem muito verde, por\u00e9m, durante os meses de inverno, o capim seca e praticamente todas as \u00e1rvores mudam suas folhagens, cada \u00e1rvore ao seu tempo, de modo que n\u00e3o acontece de todas as \u00e1rvores de uma mesma esp\u00e9cie trocarem de folhas, todas ao mesmo tempo.","A preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o no DF \u00e9 um tema recorrente, principalmente pela preocupa\u00e7\u00e3o em conservar a flora original. O desmatamento provocado pela expans\u00e3o da agricultura \u00e9 um dos problemas enfrentados no Distrito Federal, sendo que, segundo a Unesco, desde sua cria\u00e7\u00e3o, nos anos 1950, 57% da vegeta\u00e7\u00e3o original n\u00e3o existe mais.  Para colaborar com a preserva\u00e7\u00e3o, s\u00e3o realizados programas de conscientiza\u00e7\u00e3o e de reformas estruturais para diminuir a degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m da fauna e rios da regi\u00e3o.","Durante a elabora\u00e7\u00e3o do projeto para a Constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia houve uma grande preocupa\u00e7\u00e3o e cuidado com a rela\u00e7\u00e3o ao trin\u00f4mio cidade-natureza-homem, para que nessa cidade houvesse equil\u00edbrio ambiental entre esses tr\u00eas elementos, objetivando o mantimento de um alto padr\u00e3o na qualidade de vida dos seus habitantes Isto \u00e9 evidente quando observamos que a rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea verde por habitante \u00e9 a maior do pa\u00eds. Desde sua constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias de hoje, h\u00e1 uma s\u00e9rie de medidas adotadas para que seja mantido equil\u00edbrio ambiental e para que sejam preservados os recursos naturais existentes em todo o Distrito Federal. Essas medidas resultaram na cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias unidades de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, bem como em \u00e1reas protegidas ambientalmente e reservas ecol\u00f3gicas, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Bras\u00edlia. Chega a apresentar uma fauna com mais de 60 000 esp\u00e9cies diferentes, destacando-se a on\u00e7a-pintada, su\u00e7uarana, veado-campeiro, lobo-guar\u00e1, tamandu\u00e1-bandeira e tatu-canastra.","O Distrito Federal est\u00e1 localizado no Planalto Central do Brasil, onde se localizam as cabeceiras de afluentes de tr\u00eas dos maiores rios brasileiros - o Rio Maranh\u00e3o (afluente do Rio Tocantins), o Rio Preto (afluente do Rio S\u00e3o Francisco) e os rios S\u00e3o Bartolomeu e Descoberto (tribut\u00e1rios do Rio Paran\u00e1).  O seu relevo \u00e9 constitu\u00eddo por planaltos, plan\u00edcies e v\u00e1rzeas[desambigua\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ], caracter\u00edsticas t\u00edpicas do cerrado, que possui terreno bem plano ou com suaves ondula\u00e7\u00f5es. Sua altitude varia de 600 a 1 100 metros acima do n\u00edvel do mar, e o ponto mais alto \u00e9 o Pico do Roncador, com 1 341 metros, localizado na Serra do Sobradinho.","Situado na denominada Prov\u00edncia Hidrogeol\u00f3gica do Escudo Central,  a qual inclui parcialmente a Faixa de Dobramentos Bras\u00edlia e se estende para norte\/noroeste, ocupando a Faixa de dobramentos Paraguai\/Araguaia e a parte sul do Cr\u00e1ton Amaz\u00f4nico. Esta prov\u00edncia \u00e9 amplamente dominada por aqu\u00edferos fraturados cobertos por mantos de intemperismo (solos e rochas alteradas) com caracter\u00edsticas f\u00edsicas e espessuras vari\u00e1veis.","O territ\u00f3rio do Distrito Federal est\u00e1 situado em um alto regional que n\u00e3o apresenta grandes drenagens superficiais, sendo um divisor natural de tr\u00eas grandes bacias hidrogr\u00e1ficas. Por isso, as \u00e1guas subterr\u00e2neas t\u00eam fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica na manuten\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es dos cursos superficiais e no abastecimento de n\u00facleos rurais, urbanos e condom\u00ednios.  Em 2010, por meio de decreto administrativo, o Distrito Federal foi dividido em tr\u00eas Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CBH).","Os rios do DF est\u00e3o bem supridos pelos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o secam, mesmo durante o per\u00edodo da esta\u00e7\u00e3o seca.  A fim de aumentar a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel para a regi\u00e3o, foi realizado o represamento de um dos rios da regi\u00e3o, o rio Parano\u00e1, para a constru\u00e7\u00e3o de um lago artificial, o Lago Parano\u00e1, que tem 40 quil\u00f4metros quadrados de extens\u00e3o, profundidade m\u00e1xima de 48 metros e cerca de 80 quil\u00f4metros de per\u00edmetro. O lago possui uma grande marina e \u00e9 frequentado por praticantes de wakeboard, windsurf e pesca profissional.","O clima do DF \u00e9 o tropical com esta\u00e7\u00e3o seca (do tipo Aw na classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen-Geiger), com temperaturas m\u00e9dias mensais sempre superiores a 18\u00a0\u00b0C e \u00edndice pluviom\u00e9trico de aproximadamente 1\u00a0480 mil\u00edmetros (mm) anuais, concentrados entre os meses de outubro e abril.  As precipita\u00e7\u00f5es ocorrem sob a forma de chuva e, algumas vezes, de granizo,  podendo ainda virem acompanhadas de raios e trovoadas.","Durante a esta\u00e7\u00e3o seca (maio a setembro), \u00e9 comum que os n\u00edveis de umidade relativa do ar  fiquem muitas vezes abaixo de 30%, bem abaixo do ideal considerado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), de 60%.","Em 10 de junho de 1985, foi registrada pela primeira vez a ocorr\u00eancia de geada, quando a temperatura m\u00ednima chegou a 3,3\u00a0\u00b0C, a mais baixa registrada em um m\u00eas de junho.  Na tarde do dia 1 de outubro de 2014, tamb\u00e9m foi registrada pela primeira vez a forma\u00e7\u00e3o de um tornado, observado na regi\u00e3o do Aeroporto JK, onde os ventos atingiram a velocidade de 95\u00a0km\/h.","O crescimento demogr\u00e1fico se situa em 2,82%. A densidade m\u00e9dia \u00e9 de 410,8 hab.\/km\u00b2 e a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o, uma das mais altas do pa\u00eds, alcan\u00e7a 94,7%. Relativamente ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico s\u00e3o significativos os valores dos seguintes indicadores: a mortalidade infantil \u00e9 de 17,8 por mil nascimentos; a taxa de analfabetismo alcan\u00e7a 4,7 por cento entre as pessoas maiores de 15 anos e o n\u00famero de leitos hospitalares \u00e9 de 3 777. Al\u00e9m disso, quase a totalidade da popula\u00e7\u00e3o tem acesso \u00e0 \u00e1gua corrente e \u00e0 rede de esgoto.  Segundo dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlio, a popula\u00e7\u00e3o brasiliense em 2006 era composta por brancos (49,15 por cento), negros (4,80 por cento), pardos (44,77 por cento), asi\u00e1ticos (0,39 por cento) e ind\u00edgenas (0,35 por cento).","O ritmo de crescimento populacional na primeira d\u00e9cada foi de 14,4% ao ano, com um aumento populacional de 285%. Na d\u00e9cada de 1970, o crescimento m\u00e9dio anual foi de 8,1%, com um incremento total de 115,52%. A popula\u00e7\u00e3o total do Distrito Federal, que n\u00e3o deveria ultrapassar 500\u00a0000 habitantes em 2000, atingiu esta cota no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, e, entre 1980 e 1991, a popula\u00e7\u00e3o expandiu em mais 32,8%. O Plano Piloto, que, na inaugura\u00e7\u00e3o, concentrava 48% da popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal, gradativamente perdeu import\u00e2ncia relativa, chegando a 13,26% em 1991, passando o predom\u00ednio para as cidades-sat\u00e9lite.  Em 2010, o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica indicou 2\u00a0570\u00a0160 habitantes.  O \u00cdndice de Desenvolvimento Humano em 2020 era de 0,850, o maior do pa\u00eds.  e a taxa de analfabetismo em 2010 era de 4,35%.  Bras\u00edlia tamb\u00e9m se caracteriza pela sua desigualdade social, sendo a quarta \u00e1rea metropolitana mais desigual do Brasil e a d\u00e9cima sexta do mundo, segundo um relat\u00f3rio divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas.","A popula\u00e7\u00e3o local \u00e9 formada por migrantes de todas as regi\u00f5es brasileiras, sobretudo do Nordeste e do Sudeste,  al\u00e9m de estrangeiros que trabalham nas embaixadas espalhadas pela capital.  Dados de 2010 apontavam que quase metade da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o nasceu ali, sendo que 1\u00a0380\u00a0873 eram brasilienses (53,73%) e 1\u00a0189\u00a0287 (46,27%) de outros locais (incluindo 8\u00a0577 estrangeiros, ou 0,33% da popula\u00e7\u00e3o), principalmente de Goi\u00e1s, Minas Gerais e Bahia. ","Conhecida como RIDE, a Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno compreende o Distrito Federal mais os munic\u00edpios goianos de Abadi\u00e2nia, \u00c1gua Fria de Goi\u00e1s, \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s, Alex\u00e2nia, Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s, Alvorada do Norte, Barro Alto, Cabeceiras, Cavalcante, Cidade Ocidental, Cocalzinho de Goi\u00e1s, Corumb\u00e1 de Goi\u00e1s, Cristalina, Flores de Goi\u00e1s, Formosa, Goian\u00e9sia, Luzi\u00e2nia, Mimoso de Goi\u00e1s, Niquel\u00e2ndia, Novo Gama, Padre Bernardo, Piren\u00f3polis, Planaltina, Santo Ant\u00f4nio do Descoberto, S\u00e3o Jo\u00e3o d'Alian\u00e7a, Simol\u00e2ndia, Valpara\u00edso de Goi\u00e1s, Vila Boa e Vila Prop\u00edcio, e os munic\u00edpios mineiros de Arinos, Buritis, Cabeceira Grande e Una\u00ed.  Segundo estimativa do IBGE para julho de 2020, o DF contava com 3\u00a0055\u00a0149 habitantes.","Segundo a ge\u00f3grafa Nelba Azevedo Penna, do Departamento de Geografia da Universidade de Bras\u00edlia, \"em consequ\u00eancia dos processos de ordenamento de seu territ\u00f3rio, ocorreu uma intensa expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o para a periferia lim\u00edtrofe ao Distrito Federal, que deu origem a forma\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o metropolitana de Bras\u00edlia (atualmente institucionalizada como Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno \u2013 RIDE)\".","Tal qual a variedade cultural verific\u00e1vel no Distrito Federal, s\u00e3o diversas as manifesta\u00e7\u00f5es religiosas presentes.  Embora tenha se desenvolvido sobre uma matriz social eminentemente cat\u00f3lica, tanto devido \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o \u2014 e ainda hoje a maioria dos brasilienses declara-se cat\u00f3lica \u2014, \u00e9 poss\u00edvel encontrar atualmente no Distrito Federal dezenas de denomina\u00e7\u00f5es protestantes diferentes, assim como a pr\u00e1tica do budismo, do islamismo, espiritismo, umbanda, candombl\u00e9, entre outras.","De acordo com dados do censo de 2000 realizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, a popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal era composta naquele ano por: cat\u00f3licos (66,16 por cento), protestantes (19,50 por cento), pessoas sem religi\u00e3o (8,64 por cento), esp\u00edritas (2,69 por cento), budistas (0,14 por cento), mu\u00e7ulmanos (0,03 por cento), umbandistas (0,15 por cento) e judeus (0,03 por cento).","Bras\u00edlia possui a maior desigualdade de renda entre as capitais brasileiras,  al\u00e9m de ser uma das capitais em que mais se registram homic\u00eddios para cada cem mil habitantes no pa\u00eds.  Na regi\u00e3o administrativa de Ceil\u00e2ndia, est\u00e1 localizada a segunda mais populosa favela do Brasil, a comunidade do Sol Nascente,  com 61 mil habitantes  \u2014 segundo estimativas de lideran\u00e7as locais, no entanto, a popula\u00e7\u00e3o seria de 100 mil pessoas, que superaria a da Rocinha, no Rio de Janeiro.","Os \u00edndices de criminalidade s\u00e3o altos principalmente no Entorno do Distrito Federal.   Segundo soci\u00f3logos, a criminalidade no Distrito Federal, principalmente nas cidades-sat\u00e9lites, \u00e9 uma heran\u00e7a do crescimento desordenado, ainda que assentado em n\u00facleos urbanos planejados. Os n\u00edveis de criminalidade no DF est\u00e3o entre os maiores do Brasil, chegando ao ponto de haver uma m\u00e9dia de at\u00e9 dois assassinatos di\u00e1rios.  Em 2012, houve 1031 homic\u00eddios, com taxa de 38,9 por 100 mil habitantes, a 478\u00ba maior do pa\u00eds.  Existem diversas propostas para tentar diminuir a criminalidade na capital: entre elas, um maior policiamento, medida esta que, aplicada, tem levado a uma retra\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia.","A pol\u00edtica e a administra\u00e7\u00e3o do Distrito Federal distinguem-se das demais unidades da federa\u00e7\u00e3o em alguns pontos particulares, conforme definido na Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil de 1988:","O Distrito Federal \u00e9 pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno, ente da estrutura pol\u00edtico-administrativa do Brasil de natureza sui generis, pois n\u00e3o \u00e9 nem um estado nem um munic\u00edpio, mas sim um ente especial que acumula as compet\u00eancias legislativas reservadas aos estados e aos munic\u00edpios, conforme disp\u00f5e o art. 32, \u00a7 1\u00ba da CF, o que lhe d\u00e1 uma natureza h\u00edbrida de estado e munic\u00edpio.","O artigo 32 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 pro\u00edbe expressamente que o Distrito Federal seja dividido em munic\u00edpios, sendo considerado uno.   O poder executivo do Distrito Federal foi representado pelo prefeito do Distrito Federal at\u00e9 1969, quando o cargo foi transformado em governador do Distrito Federal. ","O poder legislativo do Distrito Federal \u00e9 representado pela C\u00e2mara Legislativa do Distrito Federal, cuja nomenclatura representa uma mescla de assembleia legislativa (poder legislativo das demais unidades da federa\u00e7\u00e3o) e de c\u00e2mara municipal (legislativo dos munic\u00edpios). A C\u00e2mara Legislativa \u00e9 formada por 24 deputados distritais.","O poder judici\u00e1rio que atende ao Distrito Federal tamb\u00e9m atende a territ\u00f3rios federais. O Brasil n\u00e3o possui territ\u00f3rios atualmente, portanto, o Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios s\u00f3 atende ao Distrito Federal.[ nota 2]","No Brasil, por defini\u00e7\u00e3o legal, \"cidade\" \u00e9 a sede de um \"munic\u00edpio\".  A partir do Estado Novo, pelo decreto-lei n\u00ba 311, todas as sedes dos munic\u00edpios passaram a ser cidades, sendo que, at\u00e9 ent\u00e3o, as menores sedes de munic\u00edpios eram denominadas \"vilas\". No Distrito Federal, por\u00e9m, s\u00e3o chamados de cidades os diversos n\u00facleos urbanos, sendo o principal deles a regi\u00e3o administrativa de Bras\u00edlia, que por sua vez tamb\u00e9m se confunde com a ideia do Plano Piloto. O Distrito Federal acumula compet\u00eancias estaduais e municipais    e, portanto, n\u00e3o pode ser, juridicamente, dividido em munic\u00edpios, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica.    Assim, os outros n\u00facleos, que s\u00e3o oficialmente regi\u00f5es administrativas aparecem ora como bairros  distantes da capital do pa\u00eds al\u00e9m de aparecer com a nomenclatura coloquial de \"cidades\". Bras\u00edlia \u00e9 constitu\u00edda por toda a \u00e1rea urbana do Distrito Federal e n\u00e3o apenas a parte tombada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO) ou a regi\u00e3o administrativa central, pois a cidade \u00e9 polinucleada, constitu\u00edda por v\u00e1rias regi\u00f5es administrativas, de modo que as regi\u00f5es afastadas est\u00e3o articuladas \u00e0s centrais. ","H\u00e1 quem argumente que por todo o Brasil h\u00e1 regi\u00f5es metropolitanas, onde cidades afastadas acabam articuladas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades principais, sem que deixem por isso de ser consideradas cidades. A diferen\u00e7a \u00e9 que elas s\u00e3o sedes de munic\u00edpio. Apesar disso, outros n\u00facleos urbanos do Distrito Federal, hoje chamados regi\u00f5es administrativas, sempre foram conhecidos por cidades-sat\u00e9lites. Alguns, atualmente, entendem como Bras\u00edlia apenas a regi\u00e3o administrativa de Bras\u00edlia (formada por parte do Plano Piloto e pelo Parque Nacional de Bras\u00edlia), e n\u00e3o todo o Distrito Federal. Contundo alguns destes n\u00facleos urbanos, como Planaltina e Brazl\u00e2ndia, s\u00e3o mais antigos do que a pr\u00f3pria Bras\u00edlia. Planaltina j\u00e1 existia como munic\u00edpio de Goi\u00e1s, antes de perder parte de seu territ\u00f3rio ao Distrito Federal.  ","Por outro lado, a lei de organiza\u00e7\u00e3o do Distrito Federal \u00e9 uma lei org\u00e2nica, t\u00edpica de munic\u00edpios e n\u00e3o uma constitui\u00e7\u00e3o, como ocorre nos estados da federa\u00e7\u00e3o brasileira, embora esta lei org\u00e2nica regule tanto mat\u00e9rias t\u00edpicas de leis org\u00e2nicas municipais quanto de constitui\u00e7\u00f5es estaduais.  Ademais, todas as regi\u00f5es administrativas do Distrito Federal disp\u00f5em de certa autonomia administrativa, sendo seus administradores regionais indicados pela popula\u00e7\u00e3o local de cada regi\u00e3o administrativa, atrav\u00e9s de um processo seletivo dos candidatos indicados pelas entidades representativas dos diversos segmentos da sociedade.[ carece\u00a0de fontes ? ]  Mas vale esclarecer que \u00f3rg\u00e3os oficiais de pesquisa, como o IBGE, o Dieese e o IPEA, n\u00e3o distinguem Bras\u00edlia do Distrito Federal para efeitos de contagem e estat\u00edstica pois seus dados s\u00e3o sempre elaborados levando-se em conta o munic\u00edpio. Como o Distrito Federal n\u00e3o possui munic\u00edpios, \u00e9 considerado como um \u00fanico ente. ","Entre 1989 e 2017, com a vig\u00eancia das divis\u00f5es regionais em mesorregi\u00f5es e microrregi\u00f5es, a unidade federativa era formada unicamente pela mesorregi\u00e3o do Distrito Federal, composta apenas pela microrregi\u00e3o de Bras\u00edlia.  Em 2017, o IBGE extinguiu as mesorregi\u00f5es e microrregi\u00f5es, criando um novo quadro regional brasileiro, com novas divis\u00f5es geogr\u00e1ficas denominadas, respectivamente, regi\u00f5es geogr\u00e1ficas intermedi\u00e1rias e imediatas.  Segundo a divis\u00e3o vigente a partir de ent\u00e3o, a entidade \u00e9 composta pela Regi\u00e3o Geogr\u00e1fica Intermedi\u00e1ria do Distrito Federal, que por sua vez abrange a Regi\u00e3o Geogr\u00e1fica Imediata do Distrito Federal.","A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, em seu artigo 32, veda expressamente a divis\u00e3o do Distrito Federal em munic\u00edpios.  O Distrito Federal \u00e9 dividido em 33 regi\u00f5es administrativas, sendo a regi\u00e3o administrativa de Bras\u00edlia a principal delas; dessas apenas dezenove s\u00e3o reconhecidas pelo IBGE,  pelo fato de os limites das regi\u00f5es restantes ainda n\u00e3o terem passado por aprova\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Legislativa do Distrito Federal.","No Brasil, a ideia de cidade est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 de sede de munic\u00edpio. Por\u00e9m, no Distrito Federal, s\u00e3o chamados de cidades os diversos n\u00facleos urbanos sedes das regi\u00f5es administrativas. Alguns destes n\u00facleos s\u00e3o mais antigos do que a pr\u00f3pria Bras\u00edlia, como Planaltina, que era munic\u00edpio de Goi\u00e1s antes de ser incorporado ao Distrito Federal, e Brazl\u00e2ndia, fundada na d\u00e9cada de 1930.[ carece\u00a0de fontes ? ]","Al\u00e9m de abrigar o centro pol\u00edtico, o Distrito Federal tamb\u00e9m \u00e9 um importante centro econ\u00f4mico, sendo a s\u00e9tima unidade federativa com o maior produto interno bruto (PIB) do Brasil (171,2 bilh\u00f5es de reais - 2012)  e o maior PIB per capita do pa\u00eds, 64.653 reais (2012).","A principal atividade econ\u00f4mica da capital federal resulta de sua fun\u00e7\u00e3o administrativa. Por isso seu planejamento industrial \u00e9 estudado com muito cuidado pelo Governo do Distrito Federal. Por ser uma cidade tombada pelo IPHAN e que recebeu o T\u00edtulo de Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade pela Unesco a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do Distrito Federal tem caracter\u00edsticas diferenciadas para preserva\u00e7\u00e3o da cidade. Assim, o Governo do Distrito Federal tem optado em incentivar o desenvolvimento de ind\u00fastrias n\u00e3o poluentes como a de software, cinema, v\u00eddeo, gemologia, entre outras, com \u00eanfase na preserva\u00e7\u00e3o ambiental e na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, preservando o patrim\u00f4nio da cidade.","Bras\u00edlia foi constru\u00edda em terreno totalmente livre, portanto ainda existem muitos espa\u00e7os nos quais se pode construir novos edif\u00edcios. \u00c0 medida que a cidade recebe novos moradores, a demanda pelo setor terci\u00e1rio aumenta, motivo pelo qual Bras\u00edlia tem uma grande quantidade de lojas, com destaque para o shopping Conjunto Nacional, localizado no centro da capital. A agricultura e a avicultura ocupam lugar de destaque na economia brasiliense. Um cintur\u00e3o verde na Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno abastece a cidade e j\u00e1 exporta alimentos para outros locais.","A economia do Distrito Federal tamb\u00e9m est\u00e1 baseada na pecu\u00e1ria (cria\u00e7\u00e3o de bovinos, su\u00ednos, equinos, asininos, muares, bubalinos, coelhos, ovinos, aves e apicultura); agricultura permanente (planta\u00e7\u00e3o de abacate, banana, caf\u00e9, goiaba, laranja, lim\u00e3o, mam\u00e3o, manga, maracuj\u00e1, tangerina, urucum e uva) e tempor\u00e1ria (cultivo de abacaxi, algod\u00e3o, alho, amendoim, arroz, batata-doce, batata-inglesa, cana-de-a\u00e7\u00facar, cebola, feij\u00e3o, mandioca, melancia, milho, soja, sorgo gran\u00edfero, tomate e trigo); ind\u00fastria aliment\u00edcia, pesqueira, extrativistas, de transforma\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e de g\u00e1s, ind\u00fastria de transporte e imobili\u00e1ria; com\u00e9rcio e servi\u00e7o.  A pauta de exporta\u00e7\u00e3o em 2012 foi baseada principalmente em Carne de Aves (64,04%) e Soja (8,24%).","Segundo informa\u00e7\u00f5es do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, o Distrito Federal dispunha de um total de 1\u00a0756 estabelecimentos de sa\u00fade em 2009, sendo 148 p\u00fablicos e 1\u00a0608 privados, os quais dispunham no seu conjunto de 5\u00a0294 leitos para interna\u00e7\u00e3o, sendo que quase 3\u00a0700 s\u00e3o p\u00fablicos. O Distrito Federal tamb\u00e9m conta com atendimento m\u00e9dico ambulatorial em especialidades b\u00e1sicas, atendimento odontol\u00f3gico com dentista e presta servi\u00e7o ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).","A regi\u00e3o administrativa de Bras\u00edlia possui diversos hospitais p\u00fablicos, como o Hospital de Base do Distrito Federal (HBDF), o Hospital Regional da Asa Norte (HRAN), o Hospital Regional da Asa Sul (HRAS), da Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal, al\u00e9m do Hospital Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia, da Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Algumas das demais regi\u00f5es administrativas tamb\u00e9m possuem hospitais p\u00fablicos da Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal, em um total de 12. O Distrito Federal tem um dos maiores projetos de informatiza\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade no Brasil.   A regi\u00e3o administrativa de Bras\u00edlia possui quatro setores hospitalares: Setor Hospitalar Local Norte (SHLN) - fim da Asa Norte; Setor Hospitalar Local Sul (SHLS) - fim da Asa Sul; Setor M\u00e9dico Hospitalar Norte (SMHN) - Zona Central Norte, onde est\u00e1 o HRAN; Setor M\u00e9dico Hospitalar Sul (SMHS) - Zona Central Sul, onde est\u00e1 o HBDF.","Quanto a doen\u00e7as comuns, o Distrito Federal teve 3.147 ocorr\u00eancias de dengue de janeiro a agosto de 2008, quase duas vezes mais ddata=19380302o que o registrado no mesmo per\u00edodo de 2007.  O Distrito Federal tem uma das maiores taxas de ocorr\u00eancia de c\u00e2ncer do Brasil. Em 2005, o Distrito Federal foi o recordista nacional de mortes de mulheres por c\u00e2ncer de mama, e os novos casos n\u00e3o diminu\u00edram no ano seguinte.  Tamb\u00e9m s\u00e3o numerosos os casos de c\u00e2ncer de pulm\u00e3o, devido aos altos \u00edndices de tabagismo.","O Distrito Federal, por estar localizada no centro do Brasil, serve como liga\u00e7\u00e3o terrestre e a\u00e9rea para o pa\u00eds. O Aeroporto Internacional Presidente Juscelino Kubitschek \u00e9 um dos mais movimentados do Brasil por n\u00famero de passageiros, recebendo quase 20 milh\u00f5es de passageiros em 2015, tornando-o o segundo mais movimentado do pa\u00eds.  Oito rodovias radiais fazem a liga\u00e7\u00e3o da capital federal com outras regi\u00f5es do Brasil.","A atual conjuntura do sistema de transportes do Distrito Federal gera um quadro de pouca mobilidade urbana, com um servi\u00e7o de \u00f4nibus notadamente caro e ineficiente, e uma infraestrutura que privilegia o autom\u00f3vel particular. Isso gera uma tend\u00eancia de aumento no n\u00famero de carros a n\u00edveis para os quais a cidade n\u00e3o foi projetada. A cada m\u00eas, 5 mil ve\u00edculos entram em circula\u00e7\u00e3o no Distrito Federal, existindo um ve\u00edculo para 2,3 habitantes do Distrito Federal.","Em mar\u00e7o de 2008 a frota do Distrito Federal chegou a 995\u00a0903 ve\u00edculos,  correspondente a uma taxa de motoriza\u00e7\u00e3o de 390 ve\u00edculos por cada 1\u00a0000 habitantes, e esta taxa \u00e9 ainda maior na \u00e1rea central de Bras\u00edlia (Plano Piloto, Sudoeste, Lago Sul e Norte). Come\u00e7aram a surgir in\u00fameros engarrafamentos na cidade e alguns lugares se tornam intransit\u00e1veis nas horas de pico (rush). Os \u00f4nibus transportam pouco mais de 14 milh\u00f5es de passageiros por m\u00eas,  mas a maior parte da frota j\u00e1 ultrapassou os sete anos limite impostos por lei.","Para tentar amenizar esse quadro, foi constru\u00eddo um metr\u00f4, mas devido \u00e0 sua extens\u00e3o limitada e ao pr\u00f3prio crescimento da cidade, ele n\u00e3o alterou significativamente o problema de tr\u00e2nsito na cidade e desde o in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o em 1991, gera preju\u00edzos da ordem de 60 milh\u00f5es de reais anuais ao governo.  Das 29 esta\u00e7\u00f5es planejadas, 24 est\u00e3o em funcionamento, ligando o centro do Plano Piloto (rodovi\u00e1ria) ao Guar\u00e1, \u00c1guas Claras, Taguatinga, Ceil\u00e2ndia e Samambaia. O Metr\u00f4 do Distrito Federal transporta cerca de 150 mil usu\u00e1rios por dia.  Em 1 de fevereiro de 2009, entrou em funcionamento a integra\u00e7\u00e3o dos sistemas de micro-\u00f4nibus e metr\u00f4, com bilhetes eletr\u00f4nicos.  Ainda est\u00e1 em implementa\u00e7\u00e3o o projeto Bras\u00edlia Integrada, que contempla a cria\u00e7\u00e3o de corredores especiais para \u00f4nibus e a integra\u00e7\u00e3o destes com o metropolitano.  Um novo terminal rodovi\u00e1rio interestadual foi inaugurado em julho de 2010, ao lado da Esta\u00e7\u00e3o Shopping do metr\u00f4.","O fator educa\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano do Distrito Federal em 2020 atingiu a marca de 0,850 \u2013 o maior do pa\u00eds, em conformidade aos padr\u00f5es do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD).  A taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o acima dos dez anos indicada pelo \u00faltimo censo demogr\u00e1fico foi de 96,7%, acima da m\u00e9dia nacional (91%).","No ensino superior, destacam-se importantes universidades p\u00fablicas e privadas, muitas delas consideradas centros de refer\u00eancia em determinadas \u00e1reas. Dentre as principais institui\u00e7\u00f5es de ensino superior da unidade federativa, est\u00e3o a Universidade de Bras\u00edlia (UnB), Escola Superior de Ci\u00eancias da Sa\u00fade (ESCS), Instituto Federal de Bras\u00edlia (IFB), Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia (UCB), Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia (UniCEUB), Centro Universit\u00e1rio do Distrito Federal (UDF), Instituto de Educa\u00e7\u00e3o Superior de Bras\u00edlia (IESB), Universidade Paulista (UNIP) e Uni\u00e3o Pioneira da Integra\u00e7\u00e3o Social (UPIS).","No entanto, h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o extrema de institui\u00e7\u00f5es de ensino superior no Plano Piloto. Em 2006, foi instalado um novo campus da Universidade de Bras\u00edlia em Planaltina. Existem tamb\u00e9m campi da UnB nas regi\u00f5es administrativas de Ceil\u00e2ndia e Gama.  O n\u00famero de bibliotecas n\u00e3o \u00e9 proporcional ao tamanho da popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea central. As principais bibliotecas p\u00fablicas do Distrito Federal se localizam no Plano Piloto, como a biblioteca da Universidade de Bras\u00edlia, a Biblioteca da C\u00e2mara e do Senado, a Biblioteca Demonstrativa de Bras\u00edlia e a Biblioteca Nacional Leonel de Moura Brizola, tamb\u00e9m conhecida como Biblioteca Nacional de Bras\u00edlia, inaugurada em 2006.","Quanto ao \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB) de 2003, a capital brasileira obteve notas de 5,9 na primeira fase do ensino fundamental, 4,4 na segunda fase do ensino fundamental e 4,0 no ensino m\u00e9dio.  Na classifica\u00e7\u00e3o geral do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (ENEM) de 2008, duas escolas particulares da unidade federativa figuraram entre as 50 melhores do ranking, sendo os col\u00e9gios Olimpo e Sigma os respectivos sexto e quadrag\u00e9simo nono colocados.","Em fun\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia e em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, muitas pessoas vieram de todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. Por conta disso, o Distrito Federal possui diferentes costumes, sotaques e culturas. O Distrito Federal n\u00e3o possui uma cultura de caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, por\u00e9m dessa mistura, e com o passar do tempo surgiu sua identidade cultural. Muitas pessoas acreditam que particularmente Bras\u00edlia possui atributos m\u00edsticos. Os religiosos, por exemplo, acreditam que a capital federal \u00e9 resultado de uma profecia, mostrada a Dom Bosco em 30 de agosto de 1883, atrav\u00e9s de um sonho, no qual ele relata que entre os paralelos 15\u00b0 e 20\u00b0 havia uma depress\u00e3o bastante larga e comprida, partindo de um ponto onde se formava um lago. Ent\u00e3o, repetidamente, uma voz assim falou que quando vierem escavar as minas ocultas, no meio destas montanhas, surgir\u00e1 aqui a terra prometida, vertendo leite e mel.[ carece\u00a0de fontes ? ]","A seguran\u00e7a p\u00fablica do Distrito Federal \u00e9 a que possui maior efetivo e \u00e9 mais moderna do pa\u00eds. No Distrito Federal, o metro quadrado de \u00e1rea residencial \u00e9 um dos mais caros do pa\u00eds. E particularmente, em Bras\u00edlia, por ser uma cidade planejada, possui um vasto patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico que compreende desde a pr\u00f3pria estrutura da cidade at\u00e9 seus pr\u00e9dios p\u00fablicos e monumentos. Bras\u00edlia possui outros destaques, como a torre de TV com vista panor\u00e2mica, a Catedral, o Catetinho, as feiras de artesanato, o Jardim Bot\u00e2nico e o Aut\u00f3dromo Internacional Nelson Piquet.","O Distrito Federal \u00e9 sede de dois clubes de futebol reconhecidos nacionalmente: o Brasiliense Futebol Clube (de Taguatinga) e a Sociedade Esportiva do Gama (ou simplesmente Gama), que chegaram a participar da primeira divis\u00e3o do Campeonato Brasileiro de Futebol, sendo que o melhor resultado da hist\u00f3ria foi o vice-campeonato do Brasiliense na Copa do Brasil na edi\u00e7\u00e3o de 2002. Os principais est\u00e1dios de futebol s\u00e3o o Est\u00e1dio Nacional de Bras\u00edlia Man\u00e9 Garrincha, o Est\u00e1dio Elmo Serejo Farias (Serej\u00e3o) e o Est\u00e1dio Walmir Campelo Bezerra (Bezerr\u00e3o). O Est\u00e1dio Edson Arantes do Nascimento (Pelez\u00e3o) foi o primeiro e principal est\u00e1dio da cidade \u00e0 \u00e9poca de sua inaugura\u00e7\u00e3o, mas foi abandonado e demolido em 2009.[ carece\u00a0de fontes ? ]","Bras\u00edlia foi uma das seis cidades-sede dos jogos da Copa das Confedera\u00e7\u00f5es de 2013 e uma das doze da Copa do Mundo de 2014, cujos jogos ocorreram no Est\u00e1dio Nacional de Bras\u00edlia Man\u00e9 Garrincha. Inicialmente, a FIFA vetou o nome \"Man\u00e9 Garrincha\" para as partidas da Copa das Confedera\u00e7\u00f5es e da Copa do Mundo da FIFA, mas uma forte press\u00e3o popular fez ela voltar atr\u00e1s e reconhec\u00ea-lo como Est\u00e1dio Nacional de Bras\u00edlia Man\u00e9 Garrincha.  O est\u00e1dio est\u00e1 localizado no Complexo Poliesportivo Ayrton Senna (antigo Setor Esportivo), que possui ainda o Gin\u00e1sio de Esportes Nilson Nelson, que j\u00e1 recebeu partidas da sele\u00e7\u00f5es masculina e feminina de v\u00f4lei e do Campeonato Mundial de Futsal de 2008, o Aut\u00f3dromo Internacional de Bras\u00edlia Nelson Piquet, entre outras estruturas. Localizado \u00e0s margens do Eixo Monumental, no Setor de Recrea\u00e7\u00e3o P\u00fablica Norte (SRPN), \u00e9 um dos mais completos centros poliesportivos do Brasil. Bras\u00edlia foi postulante a sede dos Jogos Ol\u00edmpicos de Ver\u00e3o de 2000, mas teve sua candidatura retirada,  e tamb\u00e9m se candidatou a Univers\u00edada de Ver\u00e3o de 2017, quando perdeu para Taipei. ","A cidade iria sediar a Univers\u00edada de Ver\u00e3o de 2019 ap\u00f3s a ren\u00fancia das duas outras candidatas Baku e Budapeste poucos dias antes da escolha da sede do evento.  Em 23 de dezembro de 2014, o ent\u00e3o futuro secret\u00e1rio da casa civil H\u00e9lio Doyle anunciou que o governador eleito Rodrigo Rollemberg foi for\u00e7ado a desistir de sediar o evento devido ao calote de 23 milh\u00f5es de euros que o governo anterior havia dado na FISU e que o governo local n\u00e3o poderia assumir tal compromisso.","Por ser uma unidade federativa localizada em altitude superior a mil metros do n\u00edvel do mar, O Distrito Federal tem revelado atletas de alto n\u00edvel, corredores de fundo e meio fundo como: o campe\u00e3o ol\u00edmpico Joaquim Cruz e Hudson de Souza (800 e 1500 mts rasos); Carmem de Oliveira e Luc\u00e9lia Peres (5\u00a0000, 10\u00a0000 e maratona); Valdenor Pereira dos Santos (5000 e 10\u00a0000 m); Marilson Gomes dos Santos (5000, 10\u00a0000, meia-maratona e maratona). No t\u00eanis, o principal torneio \u00e9 o Aberto de Bras\u00edlia, disputado em oito quadras da Academia de T\u00eanis Resort, \u00e0s margens do Lago Parano\u00e1. Com o fechamento da Academia, o torneio que faz parte do ATP Challenger Tour, circuito que acontece em cerca de 40 pa\u00edses, com 178 eventos atuais, foi transferido para o Iate Clube.  O Distrito Federal \u00e9 tamb\u00e9m a sede do UniCeub\/BRB\/Bras\u00edlia, um dos maiores times do basquete nacional e campe\u00e3o brasileiro."]