["Estado Isl\u00e2mico na \u00c1frica Ocidental (EIAO) ou Prov\u00edncia da \u00c1frica Ocidental do Estado Isl\u00e2mico (PAOEI) \u00e9 um grupo terrorista jihadista e salafista e uma das \"prov\u00edncias\" do Estado Isl\u00e2mico.","O grupo surgiu em 7 de mar\u00e7o de 2015 com a lealdade do Boko Haram ao Estado Isl\u00e2mico, que foi oficialmente aceita cinco dias depois. No entanto, o grupo se dividiu em agosto de 2016, quando seu comandante, Abubakar Shekau, foi destitu\u00eddo pelo Estado Isl\u00e2mico por \"extremismo\" e foi substitu\u00eddo por Abu Mosab al-Barnaoui. Opondo-se a essa decis\u00e3o, Shekau assume a chefia de uma fac\u00e7\u00e3o que retoma seu antigo nome \"Grupo Sunita para a Prega\u00e7\u00e3o e a Jihad\" \u2014 o nome oficial do Boko Haram. As duas fac\u00e7\u00f5es, assim, tornam-se rivais e ocasionalmente se confrontam.","O grupo participa de uma insurrei\u00e7\u00e3o jihadista no nordeste da Nig\u00e9ria, no sudeste do N\u00edger e no extremo norte dos Camar\u00f5es. Em mar\u00e7o de 2019, ingressou no Estado Isl\u00e2mico no Grande Saara, ativo no nordeste do Mali, no norte de Burkina Faso e no oeste do N\u00edger.","Em 7 de mar\u00e7o de 2015, Abubakar Shekau anunciou lealdade a Abu Bakr al-Baghdadi, califa do Estado Isl\u00e2mico.  Em 12 de mar\u00e7o, o Estado Isl\u00e2mico declarou que acolheu a lealdade do Boko Haram.","Mas em junho de 2016, o general Thomas Waldhauser, comandante do Comando dos Estados Unidos para a \u00c1frica, relatou uma cis\u00e3o dentro do grupo, afirmando que metade dos membros do Boko Haram n\u00e3o obedecem mais a Abubakar Shekau. Os dissidentes reprovavam Shekau por n\u00e3o seguir as instru\u00e7\u00f5es do Estado Isl\u00e2mico, nomeadamente ter ignorado as exig\u00eancias do Estado Isl\u00e2mico para acabar com os ataques suicidas cometidos por crian\u00e7as.  ","Em 2 de agosto, o Estado Isl\u00e2mico apresenta Abu Mosab al-Barnaoui, como uale e chefe de suas for\u00e7as na \u00c1frica Ocidental.  Shekau responde em 3 de agosto em um comunicado em \u00e1udio no qual recusou sua destitui\u00e7\u00e3o. Embora ainda reconhe\u00e7a Abu Bakr al-Baghdadi como o \"califa dos mu\u00e7ulmanos\", critica Abu Mosab al-Barnaoui, a quem descreve como \"desviante\" e afirma que foi \"enganado\" e que n\u00e3o quer mais \"seguir cegamente\" certos emiss\u00e1rios do Estado Isl\u00e2mico: \"Com esta mensagem, queremos afirmar que n\u00e3o aceitaremos mais nenhum emiss\u00e1rio, exceto aqueles realmente comprometidos com a causa de Al\u00e1\".    Segundo Romain Caillet, o grupo dividiu-se em duas tend\u00eancias: \"Uma tend\u00eancia que associa-se a Abubakar Shekau, que \u00e9 a mais r\u00edgida, e uma tend\u00eancia que paradoxalmente ser\u00e1 um pouco menos radical, pouco menos extremista e que \u00e9 precisamente essa tend\u00eancia que se uniu ao Estado Isl\u00e2mico. Ou seja, [...] os partid\u00e1rios de Shekau s\u00e3o os adeptos da linha ultra-radical absoluta\".","Abu Mosab al-Barnaoui \u00e9 assessorado por Mamman Nour e entre os outros chefes que se juntaram a ele est\u00e3o principalmente Mallam Bako, Abubakar al-Nouk\u00e9, Abubakar Mainok\u00e9 e Adam Badri Mohammed Yusuf - irm\u00e3o de al-Barnaoui.","Durante o ano de 2018, os expurgos internos teriam afetado o comando do Estado Isl\u00e2mico na \u00c1frica Ocidental, de acordo com a m\u00eddia nigeriana.    Em agosto de 2018, Mamman Nour, o n\u00famero dois da organiza\u00e7\u00e3o, teria sido executado por outros membros do Estado Isl\u00e2mico na \u00c1frica Ocidental.    Incorporando a tend\u00eancia menos radical do grupo, ele foi acusado pelos mais extremistas de ter libertado as meninas raptadas em Dapchi sem obter um resgate.    Em outubro, o n\u00famero tr\u00eas, Ali Gaga, tamb\u00e9m foi executado ap\u00f3s se suspeitar que pretendia se render \u00e0s autoridades nigerianas.  ","Abu Mosab al-Barnaoui, por sua vez, seria deposto pelo Estado Isl\u00e2mico em mar\u00e7o de 2019 e substitu\u00eddo por Abou Abdallah Idrisa ou Abou Abdullah Ibn Umar Al-Barnaoui.      ","Em junho de 2016, a CIA estimou que havia 7.000 jihadistas membros do Estado Isl\u00e2mico na \u00c1frica Ocidental.","Em 2018, o Combating Terrorism Center estima que a fac\u00e7\u00e3o de Abu Mosab al-Barnaoui tenha entre 3.500 e 5.000 combatentes e a de Abubakar Shekau aproximadamente 1.000 combatentes.    No in\u00edcio de 2019, para Vincent Foucher, pesquisador do CNRS, indica que, segundo fontes de seguran\u00e7a, a fac\u00e7\u00e3o de al-Barnaoui contaria com 2.500 a 5.000 homens e a de Shekau com  aproximadamente 2.000 membros.  Outras fontes relatam cerca de 13.000 homens para a fac\u00e7\u00e3o de Barnaoui em 2019.","Segundo fontes militares francesas do Le Figaro, pelo menos quinze iraquianos do Estado Isl\u00e2mico foram enviados em 2016 \u00e0 Nig\u00e9ria por seis meses para treinar os insurgentes \"em t\u00e9cnicas de combate, manuseio de explosivos e fabrica\u00e7\u00e3o de armas artesanais, incluindo lan\u00e7a-foguetes\".    Eles teriam sido avistados na floresta de Sambisa e no estado de Adamawa.","Entre 2015 e 2017, grupos de combatentes do Estado Isl\u00e2mico na \u00c1frica Ocidental partem para a L\u00edbia para receber treinamento militar do ramo l\u00edbio do Estado Isl\u00e2mico.  Os jihadistas l\u00edbios tamb\u00e9m partem para a Nig\u00e9ria para servir como instrutores.","Ap\u00f3s a divis\u00e3o de 2016, a fac\u00e7\u00e3o de Shekau reteve a floresta Sambisa como seu reduto , enquanto a fac\u00e7\u00e3o de Barnaoui se estabeleceu a nordeste de Maiduguri e na regi\u00e3o do Lago Chade.      A maioria dos combatentes permanecem leais a al-Barnaoui. ","Em 7 de agosto de 2016, Abubakar Shekau aparece com v\u00e1rios de seus combatentes em um v\u00eddeo no qual denuncia o \"dogma desviante\" de Abu Mosab al-Barnaoui, mas afirma que n\u00e3o lutar\u00e1 contra ele. Shekau declara que prossegue na luta contra os \"descrentes\", amea\u00e7ando as Na\u00e7\u00f5es Unidas, os Estados Unidos, Fran\u00e7a e Alemanha. Tamb\u00e9m afirma fazer \"da luta contra a Nig\u00e9ria e o mundo inteiro uma responsabilidade pessoal\".         .","No entanto, s\u00e3o relatados confrontos entre o Estado Isl\u00e2mico e o Grupo Sunita para a Prega\u00e7\u00e3o e a Jihad, em particular em setembro de 2016  e em janeiro de 2020.","Em mar\u00e7o de 2019, o Estado Isl\u00e2mico no Grande Saara (EIGS), liderado por Adnane Abou Walid al-Sahraoui, foi integrado ao Estado Isl\u00e2mico na \u00c1frica Ocidental.    A partir dessa data, os ataques do Estado Isl\u00e2mico no Grande Saara ser\u00e3o reivindicados pelo Estado Isl\u00e2mico na \u00c1frica Ocidental.  Os dois ramos permanecem separados territorialmente , por\u00e9m os jihadistas nigerianos foram enviados para a \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o do Estado Isl\u00e2mico no Grande Saara."]