["Hermann-Bernhard \"Gerhard\" Ramcke (24 de janeiro de 1889 \u2014 4 de julho de 1968) foi um General Alem\u00e3o que lutou durante a Segunda Guerra Mundial. Foi comandande da lend\u00e1ria Brigada Paraquedista Ramcke que combateu em Creta e na \u00c1frica do Norte. Recebedor da Cruz de Cavaleiro com Espadas, Folhas de Carvalho e Diamantes, considerado uma das pessoas mais condecoradas da Alemanha.","Ramcke nasceu em Schleswig, oriundo de uma fam\u00edlia de camponeses.","Em 1905 ingressou na Marinha Imperial Alem\u00e3. Durante a Primeira Guerra Mundial lutou em Flandres com as tropas de Infantaria . Em 1914 foi condecorado com a Cruz de Ferro de Segunda Classe e mais tarde com a de Primeira Classe. Ap\u00f3s uma a\u00e7\u00e3o defensiva contra tr\u00eas ataques Brit\u00e2nico, foi condecorado com a Cruz de M\u00e9rito Prussiana, a mais alta condecora\u00e7\u00e3o dada a Sargentos nas For\u00e7as Imperiais Alem\u00e3, sendo logo promovido a sub-oficial.","Em 1918, recebeu a promo\u00e7\u00e3o de Tenente de Infantaria da Marinha(Leutnant) , antes do final da guerra, chegaria ao posto Primeiro Tenente(Oberleutnant).","Em 1919, lutou contra os bolcheviques no B\u00e1ltico como membro do chamado \"Ex\u00e9rcito Russo do Ocidente\" (composta principalmente de veteranos alem\u00e3es).","Ramcke permaneceu no Reichswehr durante o per\u00edodo da Rep\u00fablica de Weimar. Ap\u00f3s a transi\u00e7\u00e3o para Wehrmacht, j\u00e1 no comando do Terceiro Reich, em 1937, foi promovido a Tenente-Coronel (Oberstleutnant).","Em 19 de julho de 1940, Ramcke foi transferido para o 7\u00aa Fliegerdivision(Divis\u00e3o A\u00e9rea), sob o comando do General Kurt Student, sendo, depois promovido a Oberst(Coronel). Na sequ\u00eancia concluiu com sucesso o curso de capacita\u00e7\u00e3o como Paraquedista, arma que o levaria a participar da Segunda Guerra Mundial com destaque.","Em maio de 1941 juntamente com a Divis\u00e3o Stab, ajudou a planejar e tamb\u00e9m participou da Opera\u00e7\u00e3o Merc\u00fario, o ataque a\u00e9reo em Creta, como comandante das unidades de elite Fallschirmj\u00e4ger  (Brigada de Paraquedistas).","Ap\u00f3s a bem sucedida, mas dispendiosa, vit\u00f3ria em Creta, o que sobrou das suas Brigadas foram realocadas e disponibilizadas para compor parte do contingente do Afrika Korps. Em 1942, com uma nova defini\u00e7\u00e3o de Fallschirmj\u00e4ger-Brigada Afrika foram enviados para o Norte da \u00c1frica para se juntar ao General Erwin Rommel.","Em julho de 1942, apoiou a ofensiva em dire\u00e7\u00e3o ao Canal de Suez, mas, quando a ofensiva fracassou os Fallschirmj\u00e4ger entraram  em combate mantendo o flanco do Afrika Korps em El Alamein. Durante os ataques brit\u00e2nicos em El Alamein a orienta\u00e7\u00e3o de Rommel era de n\u00e3o entrarem diretamente em combate, mas logo seriam envolvidos nos duros contra-ataques brit\u00e2nicos.","Durante a retirada do Afrika Korps, a Brigada acabou sendo cercada e considerada perdida pelo Alto Comando Alem\u00e3o, uma vez que n\u00e3o tinham nenhum transporte mecanizado (sua caracter\u00edstica de combate era o de infantaria). Ao inv\u00e9s de render-se, Ramcke conduziu suas tropas para fora do cerco brit\u00e2nico e rumou para oeste, perdendo cerca de 450 homens durante a retirada.","Entretanto, acabaram cruzando com uma linha de suprimentos brit\u00e2nico, os quais foram capturados. Este ataque lhes rendeu uma enorme quantidade de alimentos, tabaco e muni\u00e7\u00f5es, al\u00e9m dos caminh\u00f5es utilizados para transporte da brigada. Por esta manobra militar,  Ramcke foi enviado de volta \u00e0 Alemanha, onde foi agraciado com as Folhas de Carvalho para a Cruz de Cavaleiro","Em 1943 Ramcke, agora um Generalleutnant, assumiu o comando da 2 \u00aa Divis\u00e3o Fallschirmj\u00e4ger. Esta divis\u00e3o seria direcionada para It\u00e1lia, refor\u00e7ando as tropas alem\u00e3es que l\u00e1 estavam. Sua principal fun\u00e7\u00e3o era assegurar que a It\u00e1lia n\u00e3o trocasse de lado, ou seja, juntar-se aos Aliados. Quando a It\u00e1lia assinou o armist\u00edcio com os Aliados, em 8 de setembro de 1943, a divis\u00e3o, juntamente com outras unidades alem\u00e3s, prepararam-se para assumir o controle do pa\u00eds. Ramcke levou a sua divis\u00e3o em um assalto \u00e0 Roma, e assegurou a cidade por dois dias, at\u00e9 que a retirada foi ordenada.","No desembarque aliado na Fran\u00e7a em 6 de Junho de 1944 (Dia D) , 2 \u00aa Divis\u00e3o Fallschirmj\u00e4ger foi enviada \u00e0 regi\u00e3o Bretanha da Fran\u00e7a, e assumiu a defesa de Brest, mantendo a posi\u00e7\u00e3o de 11 de Agosto a 19 de Setembro. Durante os duros combates travados com as for\u00e7as aliadas desembarcadas, ficou insustent\u00e1vel manter a posi\u00e7\u00e3o e a guarni\u00e7\u00e3o acabou se rendendo em 19 de setembro.","Ramcke foi enviado para os Estados Unidos como um prisioneiro de guerra e mais tarde para Inglaterra e Fran\u00e7a. Enquanto prisioneiro de guerra no acampamento de Clinton, Mississippi, escreveria uma carta protestando contra o Plano Morgenthau, no qual via como uma tentativa de impor tratamento severo sobre a Alemanha (como tinha acontecido ap\u00f3s a I Guerra Mundial).","Em 1951 Ramcke foi acusado de crimes de guerra na Fran\u00e7a, mas ele conseguiu escapar do cativeiro fugindo para a Alemanha. Ele voltaria voluntariamente \u00e0 Fran\u00e7a, sendo condenado a 5 anos de pris\u00e3o por um tribunal franc\u00eas, mas devido ao tempo servi\u00e7o prestado foi libertado  3 meses depois.","Uma das testemunhas de defesa em seu julgamento, foi nada menos que o  Major-General Americano Troy Middleton, comandante do  VIII Corpo de Ex\u00e9rcitos, que combatera na Normandia.","  O nome alem\u00e3o Bernhard, que significa forte como urso, deu origem ao prenome portugu\u00eas Bernardo."]