["Nigella damascena, comummente conhecida como dama-entre-verdes , \u00e9 uma esp\u00e9cie de planta com flor pertencente \u00e0 fam\u00edlia Ranunculaceae. A esp\u00e9cie tamb\u00e9m pode ser designada de Erobathos damascenum.","A autoridade cient\u00edfica da esp\u00e9cie \u00e9 L., tendo sido publicada em Species Plantarum 1: 534. 1753.","D\u00e1 pelos nomes comuns de dama-entre-verdes; barbas-de-velho ; barba-de-pau ; nigela  e dama-dos-bosques.","O nome do t\u00e1xon do g\u00e9nero \u00abnigella\u00bb adv\u00e9m do latim Nigellus  (lit. \u00abnegra\u00bb) e reporta-se \u00e0 cor das sementes da flor.  O nome da esp\u00e9cie \u00abdamascena\u00bb significa \"vinda de Damasco\", e para alguns bot\u00e2nicos, dos quais se destaca Heinz-Dieter Krausch , denota a sua introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica na Europa Central, pela m\u00e3o dos mercadores venezianos, vinda do Oriente. O ep\u00edteto \u00abdamascena\u00bb foi muito usado no passado para infundir uma ideia de orientalidade, sem que houvesse estritamente um rigor geogr\u00e1fico associado, especialmente tendo em vista que, neste caso concreto, esta esp\u00e9cie nem sequer \u00e9 pr\u00f3pria do Levante ou da S\u00edria. ","Os nomes populares \"barba-de-velho\" e \"barba-de-pau\" s\u00e3o alus\u00f5es \u00e0s br\u00e1cteas que se formam sob as p\u00e9talas e que formam um emaranhado.","Trata-se de um ter\u00f3fito, ou seja, \u00e9 uma planta anual. ","A dama-entre-verdes \u00e9 uma planta herb\u00e1cea anual. Tem um caule erecto, desprovido de cotanilho (caule glabro), ramoso e estriado que pode atingir um m\u00e1ximo que ronda entre os 45 e os 50 cent\u00edmetros de altura. Exibe folhas alternadas, sem ped\u00fanculo (folhas s\u00e9sseis), fendidas em muitas partes (folhas mult\u00edfidas), que por sua vez se decomp\u00f5em em muitos segmentos ou divis\u00f5es lineares finas e agudas. ","As flores, que s\u00e3o solit\u00e1rias e despontam nos terminais da planta, chegam aos 3,5 cent\u00edmetros de di\u00e2metro e apresentam uma colora\u00e7\u00e3o azulada clara ou de um azul-alvacento. As flores s\u00e3o tamb\u00e9m hermafroditas.  O perig\u00f3nio \u00e9 constitu\u00eddo por t\u00e9palas grandes, ami\u00fade azuladas, se bem que tamb\u00e9m as h\u00e1 esbranqui\u00e7adas e rosadas.  As s\u00e9palas s\u00e3o ovais e lanceoladas, com a unha mais curta do que o limbo, dotadas de 5 carpelos uninervados e lisos, com ov\u00e1rios soldados entre si.  A aus\u00eancia de distin\u00e7\u00e3o entre as s\u00e9palas e as p\u00e9talas \u00e9 pr\u00f3pria de muitos tipos de ran\u00fanculas, e \u00e9 esta n\u00e3o \u00e9 excep\u00e7\u00e3o. H\u00e1 algumas variedades ornamentais em que os estames se converteram em folhas do perig\u00f3nio.","A \u00e9poca de flora\u00e7\u00e3o vai de Abril a Junho, nas regi\u00f5es mediterr\u00e2nicas  e de Junho a Agosto na Europa Central.","A dama-entre-verdes disp\u00f5e de uma s\u00e9rie de folhas modificadas, que brotam com a flor e que a cobrem antes de desabrochar, s\u00e3o elas as br\u00e1cteas.No caso particular desta planta, as br\u00e1cteas traduzem-se em numerosos segmentos, quase capilares, persistentes que configuram, sob o c\u00e1lice, uma esp\u00e9cie de inv\u00f3lucro maior que a flor.  S\u00e3o, portanto, br\u00e1cteas involucrais de crista estendida (br\u00e1ctea divarico-laciniada) maiores do que a flor.","S\u00e3o estas br\u00e1cteas que d\u00e3o origem aos nomes \"barba-de-pau\" e \"barba-de-velho\", com que se costuma designar esta planta popularmente.","Uma vez polinizadas as flores, o gineceu volve-se numa c\u00e1psula que pode chegar aos 3 cent\u00edmetros de comprimento. \u00c0 medida que vai amadurecendo, o fruto vai secando e adquirindo uma textura apergaminhada. As c\u00e1psulas em processo de amadurecimento desenvolvem listras verticais arroxeadas.  As c\u00e1psulas maduras, por sua vez, s\u00e3o castanhas-claras e abrem-se durante o Ver\u00e3o, \u00e0 custa da desidrata\u00e7\u00e3o das suas extremidades, constitu\u00edda por 8-10 carpelos uninervados, soldados at\u00e9 o \u00e1pice.","Exibe sementes lisas, triangulares (sementes tr\u00edgonas) e reticulado-rugosas, tra\u00e7os caracteristicamente peculiares deste g\u00e9nero de ran\u00fanculas.","A dama-entre-verdes \u00e9 origin\u00e1ria da orla mediterr\u00e2nea, medrando no Sul da Europa, na \u00c1sia Menor e no Norte de \u00c1frica, ausentando-se do Levante e da S\u00edria.  A sua presen\u00e7a mais oriental regista-se a zona Norte do limiar Cauc\u00e1sico e do Noroeste iraniano . \u00c9, tamb\u00e9m, nativa das ilhas Can\u00e1rias.","Foi introduzida na Europa Central, como uma esp\u00e9cie ornamental, de jardim. Tem medrado significativamente, na Austria, Su\u00ed\u00e7a, B\u00e9lgica, Holanda, Alemanha e Ch\u00e9quia.","Enquanto planta ornamental de varandas, \u00e9 cultivada mundialmente.","Trata-se de uma esp\u00e9cie presente no territ\u00f3rio portugu\u00eas, nomeadamente em Portugal Continental e no Arquip\u00e9lago da Madeira.","Designadamente, no que toca a Portugal Continental, encontra-se presente, em quase todo o pa\u00eds, grassando pelas zonas do Noroeste ocidental, da Terra Fria transmontana, do Centro-Norte, do Centro-Oeste calc\u00e1rio, do Centro-Oeste arenoso, do Centro-Oeste olisiponense, do Centro-Oeste cintrano, do Centro-Leste montanhoso, do Centro-Sul mioc\u00e9nico, do Centro-Sul arrabidense, do Centro-Sul plistoc\u00e9nico, do  Sudeste setentrional, do Sudeste meridional, do Sudoeste setentrional, do Sudoeste meridional, do Barrocal algarvio, do Barlavento e do Sotavento. ","Em termos de naturalidade \u00e9 nativa em Portugal Continental e introduzida no Arquip\u00e9lago da Madeira.","N\u00e3o se encontra protegida por legisla\u00e7\u00e3o portuguesa ou da Comunidade Europeia.","Trata-se de uma esp\u00e9cie ruderal e segetal, que se tanto se d\u00e1 bem em terrenos cultivados como s\u00e1faros. Proza naturalmente em courelas, olivedos, sernas e outros tipos de pomares de sequeiro quejandos. Bem como medra tanto em pradarias, como em terrenos pedregosos ou areneiros. ","Das sementes da dama-do-bosque \u00e9 extra\u00eddo, numa propor\u00e7\u00e3o de 10\u00a0%, um \u00f3leo essencial, o qual, por sua vez, cont\u00e9m damascenina, um bioactivo alcalino  ","H\u00e1 relatos da Antiguidade Cl\u00e1ssica, atribuidos a Hip\u00f3crates e Pl\u00ednio que sugerem que esta planta ter\u00e1 sido usada com o fim de promover a gravidez, em mulheres com dificuldade em conceber. Se bem que n\u00e3o \u00e9 se a planta em quest\u00e3o seria a nigella damascena ou a nigella sativa.","Em sede da naturopatia, s\u00e3o-lhe atribu\u00eddas propriedades emenagogas (regula\u00e7\u00e3o da menstrua\u00e7\u00e3o), \u00e0s sementes s\u00e3o atribu\u00eddas propriedades carminativas (controlo da flatul\u00eancia), diur\u00e9ticas e expectorantes.   \u00c9 importante ressaltar que n\u00e3o h\u00e1 estudos cient\u00edficos que comprovem a efic\u00e1cia desta planta.","Das sementes desta planta, \u00e9 destil\u00e1vel, na ordem dos 0,4%, um \u00f3leo essencial amarelo, com matizes azulados, que emana um odor semelhante ao dos morangos-bravos ou ao da Asp\u00e9rula-odor\u00edfera.  Esse \u00f3leo \u00e9 ami\u00fade usado no fabrico de perfumes  e batons, merc\u00ea do seu aroma frutado e floral. ","Cozinhada ou crua, a semente desta planta foi usada, historicamente, na Europa central, como condimento   e como ingrediente de sobremesas.  Tem um sabor semelhante ao da noz-moscada. "]