["Jan\u00edculo (em latim: Janiculum; em italiano:  Gianicolo ) \u00e9 uma colina localizada na regi\u00e3o oeste de Roma. Apesar de ser a segunda mais alta da cidade (a mais alta \u00e9 o Monte M\u00e1rio), ela n\u00e3o \u00e9 uma das famosas sete colinas sobre as quais Roma foi fundada, pois estava na margem oeste do Tibre e fora dos limites da cidade antiga.","O Jan\u00edculo era o centro do culto ao deus Jano, pois sua posi\u00e7\u00e3o elevada com vista para toda a cidade tornava o local ideal para que os \u00e1ugures observassem seus ausp\u00edcios. Na mitologia romana, Jan\u00edculo (Janiculum) era o nome da antiga cidade fundada por Jano (o deus de duas faces dos come\u00e7os). No livro VIII da \"Eneida\", de Virg\u00edlio, o rei Evandro mostra a Eneias as ru\u00ednas de Sat\u00farnia e Jan\u00edculo no monte Capitolino, perto da cidade arc\u00e1dia de Pallanteum (onde Roma seria fundada). Virg\u00edlio usa estas ru\u00ednas para sublinhar a import\u00e2ncia do Capitolino como centro religioso de Roma. Na realidade, havia no Jan\u00edculo apenas um sacelo dedicado ao filho de Jano, Fonte (Fons ou Fontus). Estava ali tamb\u00e9m um pequeno assentamento conhecido como Pagus Ianiculensis, localizado no sop\u00e9 da colina, na moderna regi\u00e3o do Trastevere onde hoje est\u00e1 a Piazza Mastai. Segundo L\u00edvio, o Jan\u00edculo foi incorporado \u00e0 Roma Antiga durante o reinado de Anco M\u00e1rcio para evitar que uma for\u00e7a inimiga o ocupasse.  Ele foi fortificado com uma muralha e uma ponte (Ponte Subl\u00edcio) foi constru\u00edda atravessando o Tibre para ligar a regi\u00e3o ao resto da cidade.  A partir dali, a Via Aur\u00e9lia levava \u00e0 regi\u00e3o da Etr\u00faria.","Durante a Guerra contra Cl\u00fasio, em 508 a.C., acredita-se que as for\u00e7as de Lars Porsena tenham ocupado o Jan\u00edculo para cercar Roma.","Em 477 a.,C., os veios, depois de terem derrotado os F\u00e1bios na Batalha de Cremera  e o ex\u00e9rcito romano liderador pelo c\u00f4nsul Tito Men\u00eanio Agripa Lanato,  ocuparam o Jan\u00edculo, de onde partiram numa campanha de devasta\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio de Roma.  A colina foi reconquistada no ano seguinte (476 a.C.) depois da Batalha do Jan\u00edculo.","Quando a Muralha Serviana foi constru\u00edda, o Jan\u00edculo ficou de fora. Uma \u00e1rea da colina foi dedicada como bosque sagrado dedicado, juntamente com um templo, \u00e0 antiga deusa Furrina. J\u00e1 no per\u00edodo imperial, um iseu (santu\u00e1rio da deusa eg\u00edpcia \u00cdsis) foi constru\u00eddo na encosta oriental da colina, onde est\u00e1 a moderna Via Dandolo, um local pitoresco. Apesar disto, era relativamente negligenciado e geralmente estava fechado. Os poucos restos encontrados est\u00e3o expostos hoje no Palazzo Altemps.","Por ordem do imperador Aureliano (r. 270-275), a Muralha Aureliana passou pelo Jan\u00edculo para incluir os moinhos de \u00e1gua utilizados para moer os cereais necess\u00e1rios para prover a farinha utilizada na fabrica\u00e7\u00e3o do p\u00e3o em Roma. Estes moinhos eram alimentados por um aqueduto no local de um declive acentuado. Por conta disto, o local lembra o complexo de Barbegal, em Fontvieille, na Fran\u00e7a, apesar de as escava\u00e7\u00f5es realizadas no final da d\u00e9cada de 1990 tenham sugerido que o sistema de alimenta\u00e7\u00e3o seria inferior e n\u00e3o superior (\u00e1gua movendo a roda por baixo e n\u00e3o por cima). Estes moinhos ainda estavam em uso em 537, quando os godos que cercavam Roma cortaram os aquedutos de Roma. Mais tarde, eles foram reformados e \u00e9 poss\u00edvel que tenham estado em opera\u00e7\u00e3o pelo menos at\u00e9 a \u00e9poca do papa Greg\u00f3rio IV (r. 827-844).","No s\u00e9culo XVII, o Jan\u00edculo foi inclu\u00eddo na muralha constru\u00edda pelo papa Urbano VIII, conhecida como Muralha do Jan\u00edculo. A urbaniza\u00e7\u00e3o da colina consistia, no s\u00e9culo XIX, de villas com grandes jardins, como a Villa Doria Pamphilj e a Villa Corsini, de seus pal\u00e1cios e finalmente de igrejas e conventos com suas grandes propriedades, como San Pancrazio, San Pietro in Montorio e Sant'Onofrio al Gianicolo.","Em 1849, o Jan\u00edculo foi o palco da heroica defesa da fugaz Rep\u00fablica Romana contra os franceses chamados pelo papa Pio IX para recapturar Roma. Depois da unifica\u00e7\u00e3o italiana, um grande parque p\u00fablico e uma esp\u00e9cie de memorial ao Risorgimento foi criado no local. J\u00e1 em 1879, na Piazza di San Pietro in Montorio, foi constru\u00eddo um \"Monumento aos ca\u00eddos pela causa da Roma italiana\", hoje destru\u00eddo. No ponto mais alto da colina foram sucessivamente colocados a est\u00e1tua equestre de Garibaldi, obra de Emilio Gallori inaugurada em 1895, e o Monumento a Anita Garibaldi, obra de Mario Rutelli (com a colabora\u00e7\u00e3o de Silvestre Cuffaro) em 1932; no pedestal delas est\u00e3o os restos dos dois. No declive da Fonte de Paulo V, ao longo da Via do Gianicolo que leva at\u00e9 San Pietro, foram colocados v\u00e1rios bustos em m\u00e1rmore, retratos de ilustres membros do ex\u00e9rcito de Garibaldi, dos Mil e outros combatentes que com ele resistiram por semanas aos ataques das tropas francesas, muito mais numerosas e melhor armadas. Em 2011, um guia publicado pela Associazione Amilcare Cipriani depois de um grande programa de restauro, lista um total de 84 bustos","O monumento inicial aos ca\u00eddos foi depois demolido e reconstru\u00eddo em 1941 por Giovanni Jacobucci um pouco mais adiante, no alto da Via Garibaldi, incluindo o ossu\u00e1rio dos ca\u00eddos da Rep\u00fablica Romana de 1849, no qual foi colocado tamb\u00e9m o t\u00famulo de Goffredo Mameli.","A Passeggiata del Gianicolo, de onde se pode apreciar um dos mais belos panoramas do centro hist\u00f3rico de Roma, \u00e9 constitu\u00eddo por duas grandes vias arborizadas com pl\u00e1tanos ao longo da Via Aur\u00e9lia que se re\u00fanem na Piazzale Garibaldi e dali prossegue unificada num declive sinuoso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 igreja de Sant'Onofrio, constru\u00edda para completar o miradouro em 1939.","No alto da colina, praticamente embaixo da est\u00e1tua de Garibaldi, foi colocado em 24 de janeiro de 1904 um canh\u00e3o que dispara uma salva todos os dias ao meio-dia em ponto. O disparo, nos raros dias nos quais a cidade \u00e9 mais silenciosa (particularmente nos domingos de agosto) pode ser ouvido no Esquilino.","Esta tradi\u00e7\u00e3o remonta \u00e0 \u00e9poca do papa Pio IX, em 1847, que necessitava criar um padr\u00e3o para sincronizar os sinos das igrejas de Roma, como informa o \"Diario di Roma\" de 30 de novembro de 1847.  O canh\u00e3o ficava originalmente no Castel Sant'Angelo, para onde foi levado em 1903, por poucos meses, antes de seguir para sua posi\u00e7\u00e3o atual no Jan\u00edculo. O costume n\u00e3o foi interrompido pela unifica\u00e7\u00e3o da It\u00e1lia e s\u00f3 foi interrompido pela Segunda Guerra Mundial. Em 21 de abril de 1959 os disparos voltaram por ocasi\u00e3o da comemora\u00e7\u00e3o do 2\u00a0712\u00ba anivers\u00e1rio da funda\u00e7\u00e3o de Roma.","O canh\u00e3o atual \u00e9 um obus 105\/22 Mod. 14\/61 do ex\u00e9rcito italiano.","O Jan\u00edculo \u00e9 um dos melhores locais de Roma para um panorama do centro hist\u00f3rico de Roma, com suas c\u00fapulas e campan\u00e1rios. Outros pontos de interesse incluem a igreja de San Pietro in Montorio, no local onde se acreditava antigamente ter sido o local da crucifica\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro: o famoso Tempietto, de Donato Bramante, marca o local. Ali est\u00e1 tamb\u00e9m a fonte barroca constru\u00edda pelo papa Paulo V no final do s\u00e9culo XVII conhecida como Fonte da \u00c1gua Paula e diversas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, incluindo a American Academy in Rome e a Real Academia de Espa\u00f1a en Roma\u200e. A colina tamb\u00e9m abriga a Universidade Americana de Roma, a Pontif\u00edcia Universidade Urbaniana e o Pontif\u00edcio Col\u00e9gio Norte Americano. Finalmente, est\u00e3o ali tamb\u00e9m o Jardim Bot\u00e2nico da Universidade de Roma \"La Sapienza\" e o Palazzo Montorio, a resid\u00eancia dos embaixadores da Espanha.","A Villa Lante al Gianicolo, de Giulio Romano (1520-1521), \u00e9 uma importante obra do per\u00edodo inicial da carreira do mestre maneirista e um belo miradouro. A Villa Spada \u00e9 hoje a embaixada da Irlanda em Roma."]