["Vasco Correia Louren\u00e7o GCIH \u2022 GCL (Lousa, Castelo Branco, 19 de junho de 1942)  \u00e9 um militar portugu\u00eas na reserva que pertenceu \u00e0 comiss\u00e3o pol\u00edtica do Movimento das For\u00e7as Armadas (MFA) \u00e0 \u00e9poca da Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos.","Vasco Louren\u00e7o ingressou na Academia Militar em 1960. Pertenceu \u00e0 Infantaria, tendo combatido na Guerra Colonial, cumprindo uma comiss\u00e3o militar na Guin\u00e9 de 1969 a 1971.","No dia 25 de Abril de 1974 era capit\u00e3o nos A\u00e7ores. Enquanto membro activo do Movimento dos Capit\u00e3es, pertenceu \u00e0 comiss\u00e3o pol\u00edtica do MFA. Nesta condi\u00e7\u00e3o foi nomeado para o Conselho de Estado em 24 de Julho de 1974, passando mais tarde a integrar a estrutura informal do Conselho dos Vinte  e a partir de 14 de Mar\u00e7o de 1975 tornou-se membro do conselho da revolu\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00f5es que manteve at\u00e9 \u00e0 sua extin\u00e7\u00e3o em 1982.","Passou \u00e0 reserva militar no posto de tenente-coronel a 20 de Abril de 1988. Pertence desde a sua funda\u00e7\u00e3o aos corpos gerentes da Associa\u00e7\u00e3o 25 de Abril.","\u00c9 ma\u00e7on do Grande Oriente Lusitano.","A 24 de Setembro de 1983 foi agraciado com a Gr\u00e3-Cruz da Ordem da Liberdade, e a 19 de Abril de 1986 foi agraciado com a Gr\u00e3-Cruz da Ordem do Infante D. Henrique.","Em 6 de agosto de 2019 sofreu uma queda em casa da qual resultaram traumatismos m\u00faltiplos e fraturas graves."]