["Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932, tamb\u00e9m conhecida como Revolu\u00e7\u00e3o de 1932 ou Guerra Paulista, foi o movimento armado ocorrido nos estados de S\u00e3o Paulo, Mato Grosso do Sul e Rio Grande do Sul, entre julho e outubro de 1932, que tinha por objetivo derrubar o governo provis\u00f3rio de Get\u00falio Vargas e convocar uma Assembleia Nacional Constituinte.  O golpe de estado decorrente da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 derrubou o ent\u00e3o presidente da rep\u00fablica, Washington Lu\u00eds; impediu a posse do seu sucessor eleito nas elei\u00e7\u00f5es de mar\u00e7o de 1930, J\u00falio Prestes; dep\u00f4s a maioria dos presidentes estaduais (atualmente se denominam governadores); fechou o Congresso Nacional, as Assembleias Legislativas Estaduais e as C\u00e2maras Municipais; e, por fim, cassou a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, at\u00e9 ent\u00e3o vigente. Get\u00falio Vargas, candidato derrotado nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 1930 e um dos l\u00edderes do movimento revolucion\u00e1rio de 1930, assumiu a presid\u00eancia do governo provis\u00f3rio nacional em novembro daquele ano com amplos poderes, colocando fim ao per\u00edodo denominado Rep\u00fablica Velha e \u00e0 pol\u00edtica do caf\u00e9 com leite \u2014 quando S\u00e3o Paulo e Minas Gerais se alternavam na indica\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica, impedindo que o principal cargo do Poder Executivo fosse ocupado por representante de outros estados economicamente importantes \u00e0 \u00e9poca, como Rio Grande do Sul e Pernambuco. Havia o compromisso de convoca\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es e a forma\u00e7\u00e3o de uma Assembleia Nacional Constituinte para a promulga\u00e7\u00e3o de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m nos anos subsequentes essa expectativa deu lugar a um sentimento de frustra\u00e7\u00e3o, dada a indefini\u00e7\u00e3o quanto ao cumprimento dessas promessas, acumulada ao ressentimento contra o governo provis\u00f3rio, principalmente no estado de S\u00e3o Paulo.  Esse sentimento era motivado pelo fato de Get\u00falio Vargas governar de forma discricion\u00e1ria por meio de decretos, sem respaldo de uma Constitui\u00e7\u00e3o e de um Poder Legislativo. Essa situa\u00e7\u00e3o fez tamb\u00e9m diminuir a autonomia que os estados brasileiros gozavam durante a vig\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, pois os interventores indicados por Vargas, em sua maioria tenentes, n\u00e3o correspondiam aos interesses dos grupos pol\u00edticos locais. Para S\u00e3o Paulo foi designado o tenente Jo\u00e3o Alberto Lins de Barros, a quem os oligarcas paulistas tratavam pejorativamente como \"forasteiro e plebeu\" ou ainda por \"o pernambucano\".  Outro rev\u00e9s foi a grave crise econ\u00f4mica em consequ\u00eancia da Grande Depress\u00e3o de 1929, que derrubou os pre\u00e7os internacionais do caf\u00e9, arruinando a oligarquia paulista.  Foi a primeira grande revolta contra o governo de Get\u00falio Vargas.  ","O levante armado come\u00e7ou de fato em 9 de julho de 1932, precipitado pela revolta popular ap\u00f3s a morte de quatro jovens por tropas getulistas, em 23 de maio de 1932, durante um protesto contra o Governo Federal. Ap\u00f3s a morte desses jovens, foi organizado um movimento clandestino denominado MMDC (iniciais dos nomes dos quatro jovens mortos: Martins, Miragaia, Dr\u00e1usio e Camargo), que come\u00e7ou a conspirar contra o governo provis\u00f3rio de Vargas, articulando junto com outros movimentos pol\u00edticos uma revolta substancial. Houve tamb\u00e9m uma quinta v\u00edtima, Orlando de Oliveira Alvarenga, que tamb\u00e9m foi baleado naquele dia no mesmo local, mas morreu meses depois. Nos meses precedentes ao movimento, o ressentimento contra o presidente ganhava for\u00e7a indicando uma poss\u00edvel revolta armada e o governo provis\u00f3rio passou a especular a hip\u00f3tese de o objetivo dos revoltosos ser a secess\u00e3o de S\u00e3o Paulo do Brasil. No entanto, o argumento separatista jamais foi comprovado fidedigno, por\u00e9m, ainda assim, esse argumento foi utilizado na propaganda do governo provis\u00f3rio ao longo do conflito para instigar a opini\u00e3o p\u00fablica do restante do pa\u00eds contra os paulistas, obter volunt\u00e1rios na ofensiva contra as tropas constitucionalistas e ganhar aliados pol\u00edticos nos demais estados contra o movimento de S\u00e3o Paulo.","Quando o estado de S\u00e3o Paulo precipitou a revolta contra o governo provis\u00f3rio de Vargas, seus l\u00edderes tinham a expectativa da autom\u00e1tica ades\u00e3o de outros estados brasileiros, dada a solidariedade manifestada por parte das elites pol\u00edticas dos estados de Minas Gerais, do Rio Grande do Sul e do ent\u00e3o Mato Grosso. Assim, os pol\u00edticos de S\u00e3o Paulo esperavam apenas um breve conflito militar com uma r\u00e1pida marcha para o Rio de Janeiro, onde ent\u00e3o situava-se a capital do pa\u00eds, para depor Get\u00falio. Logo, os revoltosos n\u00e3o organizaram um sistema defensivo em suas fronteiras contra poss\u00edveis ofensivas militares dos estados vizinhos. No entanto, a solidariedade daqueles estados n\u00e3o se traduziu em apoio efetivo, e, com a espera por parte dos paulistas pelos apoios supostamente prometidos, Get\u00falio Vargas teve tempo de articular uma rea\u00e7\u00e3o militar de modo a sufocar a revolu\u00e7\u00e3o ainda nos seus est\u00e1gios iniciais, obrigando o estado de S\u00e3o Paulo a ter de improvisar em pouco tempo um amplo sistema militar defensivo em suas fronteiras contra a ofensiva de tropas de todos os estados brasileiros, com a exce\u00e7\u00e3o do Mato Grosso que se tornou o \u00fanico estado aliado dos paulistas. Ap\u00f3s quase tr\u00eas meses de intensos combates nos quatro cantos do estado, o conflito foi encerrado em 2 de outubro de 1932 com a rendi\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Constitucionalista. ","Atualmente, o dia 9 de julho, que marca o in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o de 1932, \u00e9 a data c\u00edvica mais importante do estado de S\u00e3o Paulo e feriado estadual. Os paulistas consideram a Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista como sendo o maior movimento c\u00edvico de sua hist\u00f3ria. A lei 12.430, de 20 de junho de 2011, inscreveu os nomes de Martins, Miragaia, Dr\u00e1usio e Camargo her\u00f3is paulistas da Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932, no Livro dos Her\u00f3is da P\u00e1tria.  No total, foram 87 dias de combates (de 9 de julho a 4 de outubro de 1932 - sendo os \u00faltimos dois dias depois da rendi\u00e7\u00e3o paulista), com um saldo oficial de 934 mortos, embora estimativas, n\u00e3o oficiais, reportem at\u00e9 2\u00a0200 mortos, sendo que numerosas cidades do interior do estado de S\u00e3o Paulo sofreram danos devido aos combates.  Apesar da derrota militar do movimento, algumas de suas principais reivindica\u00e7\u00f5es foram obtidas posteriormente, por exemplo, com a nomea\u00e7\u00e3o de um interventor civil e paulista, a convoca\u00e7\u00e3o de uma Assembleia Constituinte e a promulga\u00e7\u00e3o de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o em 1934.  No entanto, essa Constitui\u00e7\u00e3o teve curta dura\u00e7\u00e3o, pois em 1937, Vargas fechou o Congresso Nacional, cassou a Constitui\u00e7\u00e3o vigente e outorgou uma nova Constitui\u00e7\u00e3o, justificando tais medidas a um suposto extremismo de movimentos pol\u00edticos da \u00e9poca. Assim, a partir de ent\u00e3o, foi estabelecido o regime ditatorial conhecido como Estado Novo que perdurou at\u00e9 1945, ano em que Vargas foi deposto por um grupo militar composto por generais, antigos aliados.","Na primeira metade do s\u00e9culo XX, o estado de S\u00e3o Paulo vivenciou um acelerado processo de industrializa\u00e7\u00e3o  e enriquecimento devido aos lucros da lavoura de caf\u00e9 e \u00e0 articula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica do caf\u00e9 com leite.  Por essa pol\u00edtica, criada pelo presidente da rep\u00fablica Campos Sales, se alternavam na presid\u00eancia da Rep\u00fablica pol\u00edticos dos estados de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais,  os estados mais ricos e populosos da Uni\u00e3o.","No in\u00edcio de 1929, o governo de Washington Lu\u00eds, ao nomear o paulista J\u00falio Prestes, apoiado por dezessete estados, preteriu a vez de Minas Gerais no jogo da sucess\u00e3o presidencial, rompendo a \"pol\u00edtica do caf\u00e9 com leite\", que vinha sendo aplicada desde o governo de Afonso Pena (1906-1909) que substituiu o paulista Rodrigues Alves na presid\u00eancia da Rep\u00fablica. De acordo com este revezamento Minas Gerais - S\u00e3o Paulo na presid\u00eancia da rep\u00fablica, o candidato oficial, em 1930, deveria ser um mineiro, que poderia ser o presidente de Minas Gerais Ant\u00f4nio Carlos Ribeiro de Andrada ou o vice-presidente da rep\u00fablica Fernando de Melo Viana ou ainda o ex-presidente Artur Bernardes, entre outros pr\u00f3ceres pol\u00edticos mineiros.  Por\u00e9m, Washington Lu\u00eds, depois de consultar os 20 presidentes de estado, em julho de 1929, recebeu o apoio de 17 deles a J\u00falio Prestes, e o indicou como candidato oficial \u00e0 presid\u00eancia da rep\u00fablica nas elei\u00e7\u00f5es marcadas para 1 de mar\u00e7o de 1930. Minas Gerais, ent\u00e3o, rompe com S\u00e3o Paulo, une-se \u00e0 bancada ga\u00facha no Congresso Nacional e promete apoio a Get\u00falio Vargas, se este concorresse \u00e0 presid\u00eancia.","Em setembro de 1929, Minas Gerais, Rio Grande do Sul e Para\u00edba formaram a \"Alian\u00e7a Liberal\" lan\u00e7ando Get\u00falio \u00e0 presid\u00eancia e Jo\u00e3o Pessoa, da Para\u00edba, \u00e0 vice-presid\u00eancia. Apoiavam Get\u00falio tamb\u00e9m o Partido Democr\u00e1tico de S\u00e3o Paulo, parte das classes m\u00e9dias urbanas e os tenentes, que defendiam reformas sociais e econ\u00f4micas para o pa\u00eds. Os outros dezessete estados da \u00e9poca apoiaram J\u00falio Prestes. Nesse momento, setembro de 1929, j\u00e1 se percebia em S\u00e3o Paulo, que a Alian\u00e7a Liberal e uma eventual revolu\u00e7\u00e3o visavam especificamente S\u00e3o Paulo. Nos debates, na C\u00e2mara dos Deputados e no Senado Federal, em 1929, dizia-se abertamente que se a Alian\u00e7a Liberal n\u00e3o ganhasse a elei\u00e7\u00e3o, haveria revolu\u00e7\u00e3o.","Tendo o senador estadual de S\u00e3o Paulo C\u00e2ndido Nazianzeno Nogueira da Motta denunciado, profeticamente, na tribuna do Senado do Congresso Legislativo do Estado de S\u00e3o Paulo, em 24 de setembro de 1929, que:","C\u00e2ndido Nogueira da Motta citou ainda o senador fluminense Irineu Machado, que previra a rea\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo:","Em meio \u00e0 grave crise econ\u00f4mica, devido \u00e0 Grande Depress\u00e3o de 1929 que derrubara os pre\u00e7os do caf\u00e9, J\u00falio Prestes, que era membro do Partido Republicano Paulista, foi eleito presidente em 1 de mar\u00e7o de 1930, vencendo em dezessete estados e no Distrito Federal, mas n\u00e3o tomou posse. Apesar da grande vota\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas estados aliancistas, Get\u00falio Vargas foi largamente derrotado. J\u00falio Prestes, em S\u00e3o Paulo, teve 91% dos votos v\u00e1lidos.","A ala mais radical da Alian\u00e7a Liberal resolve pegar em armas e usa o assassinato de Jo\u00e3o Pessoa, em julho de 1930, como o estopim do movimento. O crime n\u00e3o teve motivos pol\u00edticos, mas foi usado como tal, cujo impacto emocional deu novo \u00e2nimo aos oposicionistas derrotados. Cresce o apoio popular e os preparativos do golpe foram levados adiante e com rapidez, pois se aproximava o momento da posse de J\u00falio Prestes. Em 3 de outubro de 1930 estoura a insurrei\u00e7\u00e3o. Os rebeldes tomam os tr\u00eas estados que irradiaram a revolu\u00e7\u00e3o: (Rio Grande do Sul, Minas Gerais e Para\u00edba) e rumam para a capital federal.","Em 24 de outubro de 1930, um golpe militar liderado por comandantes militares no Rio de Janeiro dep\u00f5e Washington Lu\u00eds e entrega, em 3 de novembro de 1930, o poder a Get\u00falio Vargas. Vitoriosa a revolu\u00e7\u00e3o de 1930, Vargas \u00e9 nomeado chefe do Governo Provis\u00f3rio e p\u00f5e fim \u00e0 supremacia pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais no governo federal. Entre outras a\u00e7\u00f5es, anistiou os rebeldes das revolu\u00e7\u00f5es de 1922 e 1924, modificou o sistema eleitoral e criou o Minist\u00e9rio do Trabalho. Get\u00falio tomou posse, instalando no Brasil uma ditadura: suspendeu a Constitui\u00e7\u00e3o e nomeou interventores em todos os estados, com exce\u00e7\u00e3o de Minas Gerais - refor\u00e7ando o conflito com S\u00e3o Paulo; dissolveu o congresso nacional, os congressos estaduais (c\u00e2maras e senados estaduais) e as c\u00e2maras municipais.","Al\u00e9m de medidas de centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, outras se seguiram visando ao controle econ\u00f4mico pelo governo central: os estados foram proibidos de contrair empr\u00e9stimos externos sem autoriza\u00e7\u00e3o do governo federal; o monop\u00f3lio de compra e venda de moeda estrangeira pelo Banco do Brasil o faz controlar, assim, o com\u00e9rcio exterior. O governo imp\u00f5e, ainda, medidas para controlar os sindicatos e as rela\u00e7\u00f5es trabalhistas e cria institui\u00e7\u00f5es para intervir no setor agr\u00edcola, como forma de enfraquecer os estados.","J\u00falio Prestes, o presidente Washington Lu\u00eds e v\u00e1rios outros apoiadores de J\u00falio Prestes foram exilados na Europa, e os jornais que apoiavam J\u00falio Prestes foram destru\u00eddos (na \u00e9poca se dizia empastelados), entre eles, os jornais paulistanos Folha de S. Paulo, A Plateia e o Correio Paulistano, e os jornais cariocas A Noite e O Paiz.","Get\u00falio nomeou interventores para o governo dos estados, sendo que para S\u00e3o Paulo foi designado o tenente, promovido a coronel pela Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, Jo\u00e3o Alberto Lins de Barros, a quem a oligarquia paulista tratava pejorativamente como um \"forasteiro e plebeu\" ou, ainda, por o pernambucano, codinome tamb\u00e9m adotado e difundido entre o povo paulista.","O Partido Democr\u00e1tico, que apoiara Vargas em S\u00e3o Paulo, conseguindo para este, 10% dos votos paulistas nas elei\u00e7\u00f5es de 1 de mar\u00e7o, n\u00e3o conseguiu indicar o interventor federal em S\u00e3o Paulo. Para o comando da 2.\u00aa Regi\u00e3o Militar de S\u00e3o Paulo foi designado o general Isidoro Dias Lopes, e para o comando da Pol\u00edcia Militar do Estado de S\u00e3o Paulo, ent\u00e3o denominada \"For\u00e7a P\u00fablica\", foi nomeado o major Miguel Costa. Ambos tinham tentado derrubar o governo paulista na Revolu\u00e7\u00e3o de 1924. Miguel Costa havia sido expulso da For\u00e7a P\u00fablica por causa de suas a\u00e7\u00f5es em 1924. Isidoro Dias Lopes, por\u00e9m, passaria para o lado dos paulistas para ser um dos comandantes da Revolu\u00e7\u00e3o de 1932.","Ap\u00f3s a derrota de S\u00e3o Paulo em 24 de outubro de 1930, quando triunfou a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, foi deposto o presidente em exerc\u00edcio de S\u00e3o Paulo Heitor Penteado e o estado passou a ser governado pelo gabinete dos quarenta dias, tendo o Tenente Jo\u00e3o Alberto como Delegado Militar da Revolu\u00e7\u00e3o, formado por pr\u00f3ceres do Partido Democr\u00e1tico. O gabinete dos quarenta dias renunciou devido \u00e0s press\u00f5es dos tenentes, rompendo com Jo\u00e3o Alberto. A partir da ren\u00fancia, S\u00e3o Paulo foi governado por interventores federais: tenente Jo\u00e3o Alberto Lins de Barros (de 25 de novembro de 1930 at\u00e9 24 de julho de 1931); Laudo Ferreira de Camargo (de 25 de julho de 1931 at\u00e9 13 de novembro de 1931); coronel Manuel Rabelo (de 13 de novembro de 1931 at\u00e9 7 de mar\u00e7o de 1932); e Pedro de Toledo (de 7 de mar\u00e7o de 1932 at\u00e9 o fim da Revolu\u00e7\u00e3o de 1932, em 2 de outubro de 1932). Em 23 de maio de 1932, Pedro de Toledo, foi aclamado pelos paulistas governador de S\u00e3o Paulo.","Logo depois de vitoriosa a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, em 6 de novembro de 1930, Lu\u00eds Carlos Prestes, que conhecia Jo\u00e3o Alberto do tempo da Coluna Prestes, lan\u00e7ou um manifesto onde dizia textualmente:","E o tenente Jo\u00e3o Cabanas, um dos chefes da Revolu\u00e7\u00e3o de 1924 e revolucion\u00e1rio de 1930, no seu livro Fariseus da Revolu\u00e7\u00e3o, de 1932, assim definiu o tenente Jo\u00e3o Alberto:","Em 1932, a irrita\u00e7\u00e3o dos paulistas com Get\u00falio Vargas n\u00e3o cedeu com a nomea\u00e7\u00e3o do paulista Pedro de Toledo como interventor do estado,  pois tanto este, quanto Laudo Ferreira de Camargo (que havia renunciado por causa da interfer\u00eancia dos tenentes no governo) n\u00e3o conseguiam autonomia para governar. A primeira grande manifesta\u00e7\u00e3o dos paulistas foi um grande com\u00edcio na Pra\u00e7a da S\u00e9, no dia do anivers\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, em 25 de janeiro de 1932, com um p\u00fablico estimado em 200\u00a0000 pessoas. Em maio de 1932, ocorreram v\u00e1rios com\u00edcios constitucionalistas. As interfer\u00eancias da ditadura no governo de S\u00e3o Paulo eram constantes, n\u00e3o se deixando os interventores formarem livremente seu secretariado, nem do Chefe de Pol\u00edcia de S\u00e3o Paulo. Pedro de Toledo n\u00e3o governava de fato, as interfer\u00eancias de Miguel Costa, Osvaldo Aranha, Jo\u00e3o Alberto Lins de Barros, Manuel Rabelo e Pedro Aur\u00e9lio de G\u00f3is Monteiro eram constantes.  O pol\u00edtico Paulo Nogueira Filho descreve Jo\u00e3o Alberto Lins de Barros e Miguel Costa como pessoas que \"se arvoravam como donat\u00e1rios de S\u00e3o Paulo\".","Desde 1931, J\u00falio Prestes acreditava que a situa\u00e7\u00e3o da ditadura estava se tornando insustent\u00e1vel e declarou  no ex\u00edlio em Portugal:","O Partido Republicano Paulista e o Partido Democr\u00e1tico de S\u00e3o Paulo, que antes apoiaram a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, uniram-se, em fevereiro de 1932, na Frente \u00danica para exigir o fim da ditadura do Governo Provis\u00f3rio e uma nova Constitui\u00e7\u00e3o. Assim, S\u00e3o Paulo inteiro estava contra a ditadura. Os paulistas consideravam que o seu estado estava sendo tratado pelo Governo Federal, que se dizia um Governo Provis\u00f3rio, como uma terra conquistada, express\u00e3o de autoria de Leven Vanpr\u00e9, governada por tenentes de outros estados e sentiam, segundo afirmavam, que a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 fora feita \"contra\" S\u00e3o Paulo, pois J\u00falio Prestes havia tido 90% dos votos dos paulistas em 1930.","Ainda em  maio daquele ano, contrariando a diretriz de Get\u00falio Vargas e por press\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o paulista, a Frente \u00danica Paulista articulou a forma\u00e7\u00e3o de um novo secretariado junto ao interventor, formado exclusivamente por nomes paulistas, defensores da bandeira da reconstitucionaliza\u00e7\u00e3o e da autonomia estadual. Ainda no dia 22 de maio de 1932, Get\u00falio Vargas enviou Oswaldo Aranha a S\u00e3o Paulo, com a miss\u00e3o de sustar essa reforma e impor ao interventor paulista um corpo de secret\u00e1rios conveniente aos interesses do Governo Vargas. Sabendo disso, a popula\u00e7\u00e3o paulista se antecipou e realizou um grande protesto entre os dias 22 e 23 de maio para a demonstrar rep\u00fadio \u00e0 visita de Aranha e ao pr\u00f3prio Governo Federal. A press\u00e3o popular tornou malograda a miss\u00e3o de Oswaldo Aranha, resultando na manuten\u00e7\u00e3o da proposta da Frente \u00danica Paulista para o novo corpo de secret\u00e1rios de governo, que era formado pelos seguintes nomes: Valdemar Ferreira, na Secretaria da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica; Francisco da Cunha Junqueira, na Secretaria de Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio; Francisco Emygdio da Fonseca Telles, na Secretaria de Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas; Thyrso Queirolo Martins de Sousa, como Chefe da Pol\u00edcia do Estado de S\u00e3o Paulo; Jos\u00e9 Rodrigues Alves Sobrinho, na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica); Joaquim Sampaio Vidal, no Departamento de Administra\u00e7\u00e3o Municipal; e Paulo de Morais Barros, na Secretaria da Fazenda.","Contudo, ainda no dia 23 de maio de 1932, durante uma manifesta\u00e7\u00e3o no centro da cidade de S\u00e3o Paulo, cinco jovens foram assassinados a tiros por membros do Partido Popular Paulista (poucos meses antes denominada \"Legi\u00e3o Revolucion\u00e1ria\"), uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e militar criada por Jo\u00e3o Alberto Lins de Barros e por Miguel Costa que servia como sustent\u00e1culo em S\u00e3o Paulo do regime de Get\u00falio Vargas. Esse foi um dos estopins para a revolta armada que seria deflagrada na noite de 9 de julho daquele ano.","Pedro de Toledo, com o apoio do povo, conseguiu neste dia 23 de maio de 1932, montar um secretariado de sua livre nomea\u00e7\u00e3o (que ficou conhecido como o Secretariado de 23 de maio) e romper definitivamente com o Governo Provis\u00f3rio. O dia 23 de maio \u00e9 comemorado em S\u00e3o Paulo como o dia do soldado constitucionalista. A morte dos jovens deu origem a um movimento de oposi\u00e7\u00e3o que ficou conhecido como MMDC, posteriormente denominado oficialmente de MMDCA: Martins (Martins); Euclides Bueno Miragaia (Miragaia); Dr\u00e1usio Marcondes de Sousa (Dr\u00e1usio); Ant\u00f4nio Am\u00e9rico Camargo de Andrade (Camargo); e Orlando de Oliveira Alvarenga (Alvarenga).","O M.M.D.C. foi organizado como sociedade secreta em 24 de maio de 1932, tendo sido lan\u00e7ado durante um jantar no restaurante Posilipo, por Aureliano Leite, Joaquim de Abreu Sampaio Vidal, Paulo Nogueira e Prudente de Moraes Neto, entre outros. Inicialmente, a sociedade foi chamada \"Guarda Paulista\", mas, depois, foi fixada em M.M.D.C., em homenagem aos jovens mortos a 23 de maio. Em 10 de agosto, o Decreto n\u00ba. 5627-A, do governo do estado oficializou a entidade, cuja dire\u00e7\u00e3o foi entregue a um colegiado, presidido por Waldemar Martins Ferreira, secret\u00e1rio da Justi\u00e7a, e tendo como superintendente, Lu\u00eds Piza Sobrinho. O M.M.D.C. foi instalado na Faculdade de Direito e depois transferido para o antigo f\u00f3rum, na rua do Tesouro, e depois para o pr\u00e9dio da Escola de Com\u00e9rcio \u00c1lvares Penteado.","Esse fato levou \u00e0 uni\u00e3o de diversos setores da sociedade paulista em torno do movimento de constitucionaliza\u00e7\u00e3o que se iniciara em janeiro de 1932. Neste movimento, liderado pelo M.M.D.C., se uniram o PRP e o Partido Democr\u00e1tico, reconhecidos pelo governo federal como setores da oligarquia, que pretendiam a volta da supremacia paulista e do PRP ao poder e queriam, tamb\u00e9m, levar ao poder o candidato dos paulistas, J\u00falio Prestes, eleito \u00e0 presid\u00eancia mas n\u00e3o pode tomar posse, impedido pela Revolu\u00e7\u00e3o de 1930.","Segundo a soci\u00f3loga Asp\u00e1sia Camargo, em artigo para o jornal O Estado de S. Paulo, em texto comemorativo dos sessenta anos da Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932, publicado em 9 de julho de 1992, o constitucionalismo paulista resultou de um conflito entre duas concep\u00e7\u00f5es de democracia: Democracia Social e Democracia Liberal. Para Get\u00falio Vargas e os tenentes, a democracia liberal formal era um engodo, tanto quanto o liberalismo brasileiro. J\u00e1 para os paulistas, segundo Asp\u00e1sia, principalmente para sua oligarquia, a democracia social era caso de pol\u00edcia. Essa acusa\u00e7\u00e3o contra os paulistas de que, em S\u00e3o Paulo, \"quest\u00e3o social \u00e9 quest\u00e3o de pol\u00edcia\", deve-se a uma distor\u00e7\u00e3o de uma frase do presidente Washington Lu\u00eds por parte de seus advers\u00e1rios.  A frase que realmente Washington Lu\u00eds pronunciou foi a seguinte:","Come\u00e7ou-se, ent\u00e3o, a se tramar um movimento armado visando \u00e0 derrubada da ditadura de Get\u00falio Vargas, sob a bandeira da proclama\u00e7\u00e3o de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o para o Brasil. Desde seu in\u00edcio, a revolu\u00e7\u00e3o de 1932 contou com o apoio decisivo da ma\u00e7onaria paulista, atrav\u00e9s de suas lideran\u00e7as e de seus membros como Pedro de Toledo, J\u00falio de Mesquita Filho, Armando de Sales Oliveira, Ibrahim de Almeida Nobre e outros.","Em 9 de julho, Get\u00falio Vargas j\u00e1 havia estabelecido elei\u00e7\u00f5es para uma Assembleia Nacional Constituinte (as elei\u00e7\u00f5es foram convocadas em fevereiro de 1932) e j\u00e1 havia nomeado um interventor paulista - as duas grandes exig\u00eancias de S\u00e3o Paulo. Por\u00e9m, a interfer\u00eancia do governo federal e dos tenentes em S\u00e3o Paulo continuava forte. Os tenentes do Clube 3 de outubro eram contra a instala\u00e7\u00e3o de uma assembleia constituinte, tendo seus representantes entregado a Get\u00falio Vargas, em 3 de mar\u00e7o de 1932, em Petr\u00f3polis, um manifesto contr\u00e1rio \u00e0 constituinte, no qual d\u00e3o seu total apoio \u00e0 ditadura e no qual se manifestam contr\u00e1rios a uma nova constitui\u00e7\u00e3o.","Estes atos do Governo Provis\u00f3rio, por\u00e9m, n\u00e3o evitaram o conflito, j\u00e1 que o PRP, agora unido ao seu rival Partido Democr\u00e1tico paulista, almejava voltar a dominar a pol\u00edtica nacional, como fazia anteriormente, dar uma constitui\u00e7\u00e3o ao Brasil e terminar com as interfer\u00eancias da ditadura no governo de S\u00e3o Paulo. Era especialmente humilhante para S\u00e3o Paulo a nomea\u00e7\u00e3o do major Miguel Costa para comandante da Pol\u00edcia Militar de S\u00e3o Paulo, ent\u00e3o chamada de For\u00e7a P\u00fablica, pois Miguel Costa havia sido expulso da For\u00e7a P\u00fablica em 1924 por tentar derrubar o governo paulista na Revolu\u00e7\u00e3o de 1924.","O combatente-m\u00e9dico da revolu\u00e7\u00e3o de 1932, Ademar de Barros, que governaria S\u00e3o Paulo por tr\u00eas vezes, assim explicou, em Santos, em 1934, as raz\u00f5es da revolu\u00e7\u00e3o de 1932:","O levante armado foi deflagrado na cidade de S\u00e3o Paulo \u00e0s oito horas e trinta minutos da noite de 9 de julho de 1932, com o engajamento da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, unidades do Ex\u00e9rcito da 2\u00aa Regi\u00e3o Militar e grupos civis armados. O telegrama enviado pelo ent\u00e3o comandante geral da For\u00e7a P\u00fablica, o coronel J\u00falio Marcondes Salgado ao general Bertoldo Klinger, Comandante Supremo do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, no dia seguinte ao in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o, d\u00e1 detalhes das circunst\u00e2ncias em que ocorreu aquele evento pol\u00edtico e militar:","Irrompeu movimento hontem vinte e trinta tornando-se triumphante dentro poucas horas. Comquanto ficasse combinado iniciativa movimento cabia guarni\u00e7\u00e3o federal, teve elle inicio mediante ac\u00e7\u00e3o conjugada Exercito, For\u00e7a Publica e milicas civis, dentro da melhor harmonia e vibra\u00e7\u00e3o civica. N\u00e3o houve resistencia alguma. Collaboraram modo saliente General Izidoro e Coroneis Euclydes Figueiredo e Palimercio Rezende. Tropas Exercito e For\u00e7a Publica seguem direc\u00e7\u00e3o Cruzeiro. Governo paulista inteiramente integrado movimento constitucionalidade. Pe\u00e7o avisar hora provavel sua chegada S\u00e3o Paulo e dar informa\u00e7\u00f5es sobre movimento tropas guarni\u00e7\u00e3o Matto Grosso. Respeitosas sauda\u00e7\u00f5es. (a) JULIO SALGADO, commandante.","O levante iniciado na capital paulista envolveu a tomada das principais esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias, quart\u00e9is, pr\u00e9dios p\u00fablicos, da cia telef\u00f4nica, da sede dos correios e tel\u00e9grafos, das principais esta\u00e7\u00f5es do tel\u00e9grafo, da R\u00e1dio Educadora Paulista, da R\u00e1dio Record PRA-R e da R\u00e1dio Cruzeiro do Sul, al\u00e9m da sede dos principais jornais paulistanos. Ainda nas primeiras horas do movimento armado houve a tomada da guarni\u00e7\u00e3o do aer\u00f3dromo Campo de Marte, do quartel do 4\u00ba R.I. sediado em Quita\u00fana e ainda da sede da 2\u00aa Regi\u00e3o Militar, ent\u00e3o situada na Ch\u00e1cara do Carvalho, por\u00e9m, n\u00e3o houve resist\u00eancia dessas guarni\u00e7\u00f5es em virtude da ades\u00e3o das tropas remanescentes daquele Ex\u00e9rcito que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o haviam participado das conspira\u00e7\u00f5es para o levante. No mesmo dia, tamb\u00e9m houve repercuss\u00e3o em v\u00e1rias localidades pelo interior do estado de S\u00e3o Paulo, com a tomada pelos revolucion\u00e1rios de posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gias para garantir o pleno controle do estado, como pontes, portos, aer\u00f3dromos e estradas de acesso ao estado. No dia seguinte, o levante tamb\u00e9m ocorreu no ent\u00e3o Estado do Mato Grosso, com a ades\u00e3o de quase a totalidade da Circunscri\u00e7\u00e3o Militar do Mato Grosso e da For\u00e7a P\u00fablica Mato-grossense. Nos dias seguintes, tamb\u00e9m houve mobiliza\u00e7\u00e3o rebelde no Rio Grande do Sul.   ","Quando deflagraram o levante revolucion\u00e1rio os paulistas acreditavam possuir o apoio de outros estados, notadamente Minas Gerais, Rio Grande do Sul e do ent\u00e3o estado do Mato Grosso, para a deposi\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Vargas e forma\u00e7\u00e3o de uma junta provis\u00f3ria para governar o pa\u00eds at\u00e9 as elei\u00e7\u00f5es para a Assembleia Constituinte, agendada para 3 de maio de 1933. Os revolucion\u00e1rios presumiram em seu plano que apenas pela coer\u00e7\u00e3o, representada pela envergadura da coaliz\u00e3o pol\u00edtica e militar do movimento, Get\u00falio Vargas seria compelido a renunciar ao cargo, pois compreenderia ser in\u00fatil qualquer resist\u00eancia. Portanto, julgavam que as for\u00e7as revolucion\u00e1rias apenas marchariam para o Rio de Janeiro, ent\u00e3o capital federal, sem enfrentarem significativa resist\u00eancia.  ","Em S\u00e3o Paulo, Pedro de Toledo, ent\u00e3o interventor estadual ganhou apoio popular e foi aclamado pelo povo como governador de S\u00e3o Paulo e foi o comandante civil da revolu\u00e7\u00e3o constitucionalista. A junta Revolucion\u00e1ria conclamou os paulistas a lutarem contra a ditadura.  Formavam a Junta Revolucion\u00e1ria Francisco Morato do Partido Democr\u00e1tico, Ant\u00f4nio de P\u00e1dua Sales do Partido Republicano Paulista e os generais Bertoldo Klinger e Isidoro Dias Lopes. O coronel Euclydes Figueiredo assumiu interinamente a 2\u00ba Regi\u00e3o Militar. ","Alistaram-se 200\u00a0000, sendo que se estima que, destes, 60\u00a0000 efetivamente combateram nas fileiras do Ex\u00e9rcito Constitucionalista. No estado de S\u00e3o Paulo, a Revolu\u00e7\u00e3o de 1932 contou com um grande contingente de volunt\u00e1rios civis e militares e o apoio de pol\u00edticos de outros estados, antigos apoiadores da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, como, no Rio Grande do Sul, Raul Pilla, Borges de Medeiros, Jo\u00e3o Batista Luzardo, Glic\u00e9rio Alves e Jo\u00e3o Neves da Fontoura, entre outros, que formaram a Frente \u00danica Rio-Grandense, e que tentaram fazer uma revolta mas foram capturados (salvo Batista Luzardo, que conseguiu fugir) e exilados pelo interventor ga\u00facho.","No atual Mato Grosso do Sul foi formado um estado independente que se chamou estado de Maracaju, que apoiou S\u00e3o Paulo. Em Minas Gerais, a revolu\u00e7\u00e3o de 1932 obteve o apoio do ex-presidente Artur Bernardes, que terminou tamb\u00e9m exilado. S\u00e3o Paulo esperava a ades\u00e3o do interventor do Rio Grande do Sul, o estado mais bem armado, mas este na \u00faltima hora decidiu enviar tropas n\u00e3o para apoiar S\u00e3o Paulo, mas para combater os paulistas.","Quando se inicia o levante, uma multid\u00e3o sai \u00e0s ruas em apoio. Tropas paulistas s\u00e3o enviadas para os fronts em todo o estado. Mas as tropas federais s\u00e3o mais numerosas e bem equipadas. Avi\u00f5es s\u00e3o usados para bombardear cidades do interior paulista. Quarenta mil homens de S\u00e3o Paulo enfrentam um contingente de cem mil soldados.  Os planos paulistas previam um r\u00e1pido e fulminante movimento em dire\u00e7\u00e3o ao Rio de Janeiro pelo vale do Para\u00edba, com a retaguarda assegurada pelo apoio que seria dado pelos outros estados.","Por\u00e9m, com a n\u00e3o ades\u00e3o dos outros estados, o plano imaginado por S\u00e3o Paulo n\u00e3o se concretizou: Rio Grande do Sul e Minas Gerais foram compelidos por Get\u00falio Vargas a se manterem ao seu lado e a publicidade de pretens\u00e3o separatista do movimento levou S\u00e3o Paulo a se ver sozinho, com o apoio de apenas algumas tropas mato-grossenses, contra o restante do Brasil.  Comandadas por Pedro de Toledo, aclamado governador revolucion\u00e1rio, e pelo general Bertoldo Klinger, as tropas paulistas se viram lutando em tr\u00eas grandes frentes: o vale do Para\u00edba, o sul paulista e leste paulista. O estado de S\u00e3o Paulo, apesar de contar com mais de quarenta mil soldados, estava em desvantagem, pois, se encontrava num grande cerco militar. Como as suas fronteiras foram fechadas, n\u00e3o havia como trazer mais armamento de fora do pa\u00eds para o conflito. Assim muitos volunt\u00e1rios levaram suas armas pessoais, e engenheiros da Escola Polit\u00e9cnica do Estado (hoje EPUSP) e do Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT) passaram a desenvolver armamentos a serem produzidos pelo pr\u00f3prio estado para suprir as tropas. Um navio que trazia armamento dos Estados Unidos para os paulistas foi apreendido pela Marinha do Brasil.","Em 13 de julho de 1932, Ibrahim Nobre proferiu o seguinte discurso nas r\u00e1dios paulistanas, no mesmo dia transcrito nos jornais, sob o t\u00edtulo Chegou a hora, a hora physica da nossa f\u00e9 brasileira!, concitando a popula\u00e7\u00e3o paulista a engajar-se na Revolu\u00e7\u00e3o que h\u00e1 poucos dias havia sido deflagrada.  Conforme sua \u00edntegra:","Em 23 de julho de 1932, durante testes com um novo morteiro projetado pelos engenheiros da Escola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o Paulo, um acidente matou o ent\u00e3o comandante da For\u00e7a P\u00fablica, coronel J\u00falio Marcondes Salgado e tamb\u00e9m o major da mesma corpora\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Marcelino da Fonseca. O tenente-coronel Herculano de Carvalho e Silva veio posteriormente a assumir o comando da institui\u00e7\u00e3o.","Uma das armas mais sofisticadas feitas pela ind\u00fastria paulista foram trens blindados, que foram utilizado nos denominados setores leste, norte e sul de combate. S\u00e3o Paulo criou uma moeda pr\u00f3pria, que foi falsificada pelo Governo Vargas e distribu\u00edda na capital paulista para desestabilizar a economia do estado. O dinheiro paulista era lastreado pelo ouro arrecadado pela campanha \"Ouro para o bem de S\u00e3o Paulo\", tamb\u00e9m chamada de \"Ouro para a vit\u00f3ria\". Devido \u00e0 falta de muni\u00e7\u00e3o, os paulistas inventaram e passaram a usar um aparelho que imitava o som das metralhadoras, chamado de \"matraca\".","A ma\u00e7onaria paulista teve participa\u00e7\u00e3o ativa no movimento constitucionalista de 1932 atrav\u00e9s de suas lojas e de seus membros como Pedro de Toledo, interventor, J\u00falio de Mesquita Filho diretor do jornal \"O Estado de S. Paulo\" e o poeta Ibrahim Nobre entre outros.","O movimento contou com a contribui\u00e7\u00e3o de muitas mulheres volunt\u00e1rias que se dedicavam em diversos servi\u00e7os em benef\u00edcio das tropas, como, por exemplo, servi\u00e7os de enfermaria, servi\u00e7os administrativos, confec\u00e7\u00e3o de uniformes militares, produ\u00e7\u00e3o de alimentos, entre outros. Uma das mais not\u00f3rias volunt\u00e1rias nos servi\u00e7os de sa\u00fade das tropas paulistas foi a m\u00e9dica Carlota de Queiroz, respons\u00e1vel por ter organizado e liderado um grupo de setecentas mulheres para garantir a assist\u00eancia aos feridos.  Contudo, houve casos de mulheres que se voluntariaram para atuar nas trincheiras paulistas como soldados.  Maria Sguass\u00e1bia, professora de escola rural prim\u00e1ria em S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista, foi uma dentre as mulheres que se voluntariaram para atuar nas trincheiras como soldado, a exemplo de Nh\u00e1 Chica e de Maria Jos\u00e9 Bezerra.  Ao longo do conflito, Sguass\u00e1bia chegou a ser promovida a sargento devido aos seus feitos no campo de batalha.  Era integrante da Coluna Rom\u00e3o Gomes, tendo atuado no denominado setor leste, na regi\u00e3o de Campinas.","Houve intensa mobiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do r\u00e1dio, uma novidade na \u00e9poca, destacando-se C\u00e9sar Ladeira da R\u00e1dio Record. Usou-se muita propaganda e contra-propaganda ideol\u00f3gica por parte do Governo Federal, que acusava S\u00e3o Paulo de estar nas m\u00e3os do fascismo italiano trazido pelos imigrantes. Brasileiros de outras regi\u00f5es eram recrutados pela ditadura para combater S\u00e3o Paulo, sob a justificativa de que o estado queria se separar do Brasil.  A ditadura colocava agentes infiltrados em reuni\u00f5es e com\u00edcios em S\u00e3o Paulo, que pregavam o derrotismo e o des\u00e2nimo da popula\u00e7\u00e3o.","Um ato b\u00e1rbaro ocorrido durante a Revolu\u00e7\u00e3o de 1932 se deu na cidade de Cunha, quando as tropas federais torturaram e mataram o agricultor Paulo Virg\u00ednio por este se recusar a dizer onde estavam as tropas paulistas. Paulo Virg\u00ednio foi obrigado a cavar sua pr\u00f3pria sepultura e morreu dizendo:","Paulo Virg\u00ednio, junto com os jovens do MMDC, est\u00e1 enterrado no ponto central do Mausol\u00e9u do Ibirapuera e \u00e9 homenageado dando seu nome a rodovia SP-171, que corta a regi\u00e3o onde ele foi assassinado, o Vale do Para\u00edba. O movimento estendeu-se at\u00e9 2 de outubro de 1932, quando foi derrotado militarmente.","Outro epis\u00f3dio que ficou marcado como exemplo de coragem e determina\u00e7\u00e3o pela causa durante o conflito foi o ocorrido com o capit\u00e3o do Ex\u00e9rcito Constitucionalista do setor norte, Manuel de Freitas Novaes Neto. Durante uma miss\u00e3o nos arredores de Queluz, cidade j\u00e1 tomada pelas for\u00e7as advers\u00e1rias, foi rendido por um sargento do Ex\u00e9rcito Federal que teria dito no ato: \"Renda-se paulista!\". Contudo, o capit\u00e3o paulista ao resistir \u00e0 pris\u00e3o teria dito:","Ao avan\u00e7ar em assalto sobre o sargento federal, foi fuzilado no ato. Resgatado ainda com vida por uma patrulha paulista das proximidades, morreu horas depois na Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Cruzeiro. A morte do \"capit\u00e3o Neco\", como era conhecido na sua cidade natal, gerou como\u00e7\u00e3o tanto entre os paulistas quanto no Ex\u00e9rcito Federal, onde tamb\u00e9m era muito estimado. Ele foi sepultado no cemit\u00e9rio particular de sua fam\u00edlia na Fazenda Boa Vista, em Cruzeiro. Em 5 de julho de 1962, seus restos mortais foram transladados para o Mausol\u00e9u\u00a0ao Soldado\u00a0Constitucionalista de 1932 no\u00a0Obelisco do Parque Ibirapuera. ","Entre os grupos que formavam a dire\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Paulista, existiam os separatistas que desejavam a independ\u00eancia de S\u00e3o Paulo como uma rep\u00fablica soberana ou a forma\u00e7\u00e3o de uma federa\u00e7\u00e3o onde os estados adquiririam a soberania (confedera\u00e7\u00e3o). Entre os principais defensores do separatismo destacavam-se o presidente do Tribunal de Justi\u00e7a, Costa Manso, os escritores Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Machado e Monteiro Lobato e o historiador Alfredo Ellis Junior.","Monteiro Lobato, especificamente, foi o que mais deixou documentos e relatos sobre o desejo de independ\u00eancia dos paulistas. Em 10 de agosto, depois de um m\u00eas de conflitos, o famoso autor enviava uma carta emocionada a Waldemar Ferreira, um dos l\u00edderes da revolu\u00e7\u00e3o, na qual apresentava um balan\u00e7o da cr\u00edtica situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava S\u00e3o Paulo, observando ao seu amigo que \u201ch\u00e1 o que a boca diz e h\u00e1 o que o cora\u00e7\u00e3o sente. Minha boca diz o que todos neste momento dizem \u2013 mas meu cora\u00e7\u00e3o, e talvez o de S\u00e3o Paulo inteiro, sente o que vai escrito nas tiras anexas\u201d. E o que o cora\u00e7\u00e3o de Lobato expressava traduzia-se num texto intitulado \u201cA defesa da vit\u00f3ria de S\u00e3o Paulo\u201d, em que deixava claro que, para os paulistas, s\u00f3 havia dois caminhos: hegemonia ou separa\u00e7\u00e3o.","Monteiro Lobato, admirador de Washington Lu\u00eds, apoiou a candidatura do J\u00falio Prestes,  que, como presidente de S\u00e3o Paulo, realizara explora\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo em territ\u00f3rio paulista, tendo escrito a ele, em 28 de agosto de 1929, uma carta de apoio em que dizia:","A gigantesca campanha pela ades\u00e3o das massas \u00e0s causas revolucion\u00e1rias, por pautar-se no enaltecimento de valores regionais, trazia em seu bojo o fortalecimento dos argumentos separatistas, ide\u00e1rio presente em S\u00e3o Paulo durante toda a sua hist\u00f3ria. Retratando a s\u00edntese desse paradoxo, M\u00e1rio de Andrade registrava que o lema \"Tudo por S\u00e3o Paulo\" \u2013 que se fazia presente em faixas, ve\u00edculos e nos quepes dos soldados \u2013 era \u201ca \u00fanica unanimidade\u201d naqueles agitados dias de 1932. Definitivamente, foi \u201cpor S\u00e3o Paulo\u201d \u2013 e n\u00e3o pelo Brasil \u2013 que tantos homens e mulheres se sacrificaram. O autor ainda, ap\u00f3s o armist\u00edcio, manifestava ao amigo mineiro Carlos Drummond de Andrade o rancor que lhe dominava a alma:","De fato, o governo provis\u00f3rio especulava inicialmente se haveria um poss\u00edvel objetivo de secess\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo do restante do\u00a0Brasil. No entanto, tal objetivo entre os lideres revolucion\u00e1rios jamais foi comprovado como fidedigno. Por\u00e9m, Get\u00falio Vargas aproveitou-se do argumento separatista,\u00a0utilizando isso de forma eficaz na sua estrat\u00e9gia de propaganda pol\u00edtica para angariar aliados, volunt\u00e1rios e a rejei\u00e7\u00e3o popular no restante do pa\u00eds contra o movimento revolucion\u00e1rio articulado pelos paulistas. \u00a0","O Vale do Para\u00edba, denominado pelas tropas paulistas como \"setor norte\" de combate, era o principal acesso para o Rio de Janeiro e visto por eles como principal teatro militar do conflito. O plano dessas tropas previa a tomada da cidade fluminense de Resende, concomitantemente aguardando a ades\u00e3o de tropas mineiras do Ex\u00e9rcito e da For\u00e7a P\u00fablica Mineira (atual Pol\u00edcia Militar do Estado de Minas Gerais) e, por fim, uma r\u00e1pida marcha em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade do Rio de Janeiro, ent\u00e3o capital do pa\u00eds, para a deposi\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Vargas. Por conta disso, as tropas paulistas demoraram em rumar em dire\u00e7\u00e3o ao seu objetivo, na expectativa da ades\u00e3o dos mineiros e de outros estados. Contudo, as tropas mineiras aderiram \u00e0s for\u00e7as federais e logo partiram para a ofensiva contra as tropas paulistas, que foram obrigados a defender seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio das tropas federais, improvisando uma linha defensiva de trincheiras nas fronteiras dos estados de Minas Gerais e Rio de Janeiro. ","O avan\u00e7o das tropas paulistas pelo Vale do Para\u00edba ocorreu logo nos dias seguintes \u00e0 deflagra\u00e7\u00e3o do levante, para garantir o controle do estado, conforme depoimento do coronel Odilon Aquino de Oliveira, ent\u00e3o comandante da 1\u00aa Cia do 5\u00ba Batalh\u00e3o da For\u00e7a P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo e que fez parte daquela a\u00e7\u00e3o militar:","Na regi\u00e3o da Serra da Mantiqueira, em 10 de julho as tropas paulistas do 2\u00ba Batalh\u00e3o do 5\u00ba Regimento de Infantaria do Ex\u00e9rcito Brasileiro, comandadas pelo major Henrique Quintiliano de Castro e Silva, invadiram a cidade de Passa Quatro. Por\u00e9m, em 15 de julho a cidade foi retomada por tropas do Ex\u00e9rcito leais a Get\u00falio Vargas, lideradas pelo 4\u00ba R.C.D. de Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, comandado pelo coronel Eurico Gaspar Dutra. Os paulistas ent\u00e3o recuaram para o seu territ\u00f3rio e tomaram posi\u00e7\u00f5es privilegiadas nas cristas da Serra da Mantiqueira, fixadas na divisa entre os estados de Minas Gerais e S\u00e3o Paulo, na Garganta do Emba\u00fa, acima do T\u00fanel da Mantiqueira e ao largo da linha f\u00e9rrea da ent\u00e3o Rede Mineira de Via\u00e7\u00e3o. Nesses locais ocorreram os combates mais disputados, violentos e com o maior n\u00famero de mortos do conflito, dado ser ponto de grande import\u00e2ncia t\u00e1tica para ambas as for\u00e7as. As tropas paulistas tamb\u00e9m ocuparam outras localidades fronteiri\u00e7as e estrat\u00e9gicas do estado, como Piquete, Queluz, Itatiaia, Santana dos Tocos, S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro e Cunha.  ","As for\u00e7as da 2\u00aa Divis\u00e3o de Infantaria em Opera\u00e7\u00f5es (2\u00aa D.I.O.) do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, respons\u00e1veis pela resist\u00eancia paulista no Vale do Para\u00edba, eram comandada pelo coronel do Ex\u00e9rcito Euclides de Oliveira Figueiredo e organizada por destacamentos. Na primeira fase do conflito, o destacamento da regi\u00e3o de Cunha era comandado pelo tenente-coronel do Ex\u00e9rcito M\u00e1rio da Veiga Abreu; o destacamento da regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Areias e Silveiras comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Jos\u00e9 Joaquim de Andrade; o destacamento da regi\u00e3o de Queluz comandado pelo major do Ex\u00e9rcito Agnelo de Souza; o destacamento de liga\u00e7\u00e3o entre Queluz e Areias comandado pelo major do Ex\u00e9rcito Mariano Gomes da Silva Chaves; o destacamento da regi\u00e3o de Cruzeiro e T\u00fanel da Mantiqueira comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Ant\u00f4nio Paiva de Sampaio; o contingente de defesa dos bairros de Batedor e Entre Rios da cidade de Cruzeiro comandado pelo tenente-coronel da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo Ot\u00e1vio Azeredo; e o destacamento da regi\u00e3o de Piquete comandado pelo tenente-coronel do Ex\u00e9rcito Ab\u00edlio Pereira de Rezende, que em 4 de agosto foi substitu\u00eddo no comando pelo major do Ex\u00e9rcito Le\u00f4ncio de Figueiredo Neiva por ter sido designado para o comando da pra\u00e7a militar de Lorena. Em 3 de agosto, o major Agnelo de Souza foi substitu\u00eddo pelo tenente-coronel da For\u00e7a P\u00fablica Jos\u00e9 Te\u00f3filo Ramos que, diante da iminente queda da cidade de Queluz, determinou recuo da linha para Vila Queimada, a cerca de 10 km daquela cidade. Com a nova situa\u00e7\u00e3o, fez-se necess\u00e1rio formar um destacamento para defender o flanco esquerdo daquela frente de combate, na cidade Pinheiros (hoje distrito de Lavrinhas), que foi comandado pelo capit\u00e3o de Ex\u00e9rcito comissionado tenente-coronel Tito Coelho Lamego. A posi\u00e7\u00e3o de Lavrinhas ainda no m\u00eas de agosto foi refor\u00e7ada por novos contingentes comandados pelos capit\u00e3es da For\u00e7a P\u00fablica, Ant\u00f4nio Pietscher, Jos\u00e9 Camilo Valen\u00e7a e Reinaldo Saldanha da Gama. ","O governo federal, ainda nos primeiros dias do conflito e sob lideran\u00e7a militar do general Pedro Aur\u00e9lio de G\u00f3is Monteiro, organizou a contraofensiva das tropas governistas visando m\u00faltiplas frentes de combate, de modo a consolidar o cerco e isolamento dos rebeldes em S\u00e3o Paulo e no Mato Grosso, em uma estrat\u00e9gia de estrangulamento, o que inviabilizaria tanto a manobra militar quanto o acesso a recursos para sustentar a rebeli\u00e3o. Para tanto, foram organizados diversos destacamentos militares, compostos por diversos regimentos, que cobriram os principais pontos de acesso \u00e0queles estados. Em S\u00e3o Paulo, na regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba, as for\u00e7as governistas foram organizadas da seguinte forma: o destacamento na regi\u00e3o de Resende, Itatiaia e Queluz, comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Manuel de Cerqueira Daltro Filho; um pequeno destacamento de liga\u00e7\u00e3o em Santana dos Tocos (ent\u00e3o vila do munic\u00edpio de Resende) comandado pelo coronel Colatino Marques; o destacamento comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Jo\u00e3o Guedes da Fontoura respons\u00e1vel pela regi\u00e3o de Areais, S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Formoso e Silveiras, onde na \u00e9poca era o principal acesso via terrestre entre Rio e S\u00e3o Paulo; e o destacamento respons\u00e1vel pela regi\u00e3o de Paraty e Cunha comandado pelo capit\u00e3o-tenente Augusto do Amaral Peixoto, do corpo de Fuzileiros Navais, cujas tropas em setembro de 1932 foram incorporadas ao destacamento do tenente-coronel do Ex\u00e9rcito Newton de Andrade Cavalcanti no avan\u00e7o sobre Guaratinguet\u00e1, Lagoinha e S\u00e3o Luiz do Paraitinga. Essas for\u00e7as eram subordinadas ao comando da 1\u00aa Divis\u00e3o de Infantaria do Ex\u00e9rcito, ent\u00e3o chefiada pelo general \u00c1lvaro Guilherme Mariante, que substituiu o general Pedro Aur\u00e9lio de G\u00f3is Monteiro no cargo nos primeiros dias do conflito. Na regi\u00e3o da Serra da Mantiqueira, na fronteira entre Minas Gerais e S\u00e3o Paulo, as primeiras unidades governistas a chegarem \u00e0 regi\u00e3o de Passa Quatro foram o 11\u00ba Regimento de Infantaria de S\u00e3o Jo\u00e3o del-Rei, sob o comando do major Herculano Assump\u00e7\u00e3o; o 4\u00ba Regimento  de Cavalaria Division\u00e1ria de Tr\u00eas  Cora\u00e7\u00f5es, sob comando do coronel Eurico Gaspar Dutra; e o 10\u00ba Regimento de Infantaria de Juiz de Fora, comandado pelo major Miguel Castro Ayres. As for\u00e7as governistas entre Passa Quatro e Itajub\u00e1 foram assim organizadas naquela frente de combate: o destacamento das tropas do Ex\u00e9rcito que cobriu a regi\u00e3o de Passa Quatro e T\u00fanel da Mantiqueira nos primeiros dias, comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Eurico Gaspar Dutra, que posteriormente com a consolida\u00e7\u00e3o do front veio a ser comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Crist\u00f3v\u00e3o de Castro Barcelos; o destacamento da For\u00e7a P\u00fablica do Estado de Minas Gerais e provis\u00f3rios (chamado de Brigada Sul), cobrindo tamb\u00e9m Passa Quatro e a regi\u00e3o fronteiri\u00e7a entre Minas Gerais e S\u00e3o Paulo, comandado pelo coronel da For\u00e7a P\u00fablica Edmundo Lery Santos; o destacamento da regi\u00e3o do Pico do Itaguar\u00e9 e bairro do Batedor em Cruzeiro, pelo tenente-coronel da For\u00e7a P\u00fablica Mineira Jos\u00e9 Vargas da Silva; e o destacamento da regi\u00e3o de Piquete e Itajub\u00e1, no extremo flanco esquerdo paulista, composto por um batalh\u00e3o do 10\u00ba Regimento de Infantaria de Juiz de Fora, comandado pelo major Penedo Rocha. Essas for\u00e7as  por sua vez eram subordinadas ao comando da 4\u00aa Divis\u00e3o de Infantaria do Ex\u00e9rcito, ent\u00e3o chefiada pelo general Francisco Jorge Pinheiro.     ","O Vale do Para\u00edba \u00e9 uma regi\u00e3o repleta de serras e com terreno acidentado. Por conta disso, os combates foram encarni\u00e7ados entre as tropas, por\u00e9m, com o tempo, prevaleceu a superioridade militar das for\u00e7as federais em n\u00famero de tropas, armas autom\u00e1ticas, muni\u00e7\u00f5es, pe\u00e7as de artilharia e avia\u00e7\u00e3o. As for\u00e7as regulares do coronel Euclydes Figueiredo no seu \u00e1pice n\u00e3o ultrapassaram 10 mil combatentes, contando apenas com algumas dezenas de pe\u00e7as de artilharia, escassas metralhadoras e armas autom\u00e1ticas, al\u00e9m de insuficiente n\u00famero fuzis e muni\u00e7\u00e3o para a quantidade de tropas dispon\u00edvel. N\u00e3o obstante, com t\u00e1ticas defensivas, conseguiram compensar parcialmente o d\u00e9ficit utilizando a vantagem do terreno e a grande quantidade de granadas de m\u00e3o e morteiros produzidas pela sua ind\u00fastria. Em contrapartida, as for\u00e7as federais que operavam naquela regi\u00e3o totalizaram ao longo do conflito cerca de 70 mil combatentes, revezados ao longo dos combates, apoiados por farto material b\u00e9lico, com v\u00e1rias dezenas de pe\u00e7as de artilharia  e dezenas de milhares de metralhadoras e armas autom\u00e1ticas. Comparativamente, as tropas paulistas dispunham de uma arma autom\u00e1tica para cada grupo de cerca de 50 homens, enquanto as tropas federais estavam equipadas com uma arma autom\u00e1tica para cada 3 homens. A inferioridade militar obrigou no cont\u00ednuo recuo das tropas constitucionalista para retificar as persistentes infiltra\u00e7\u00f5es na sua linha defensiva. Com isso as for\u00e7as federais foram gradativamente ocupando diversas cidades paulistas do Vale do Para\u00edba como Queluz, S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Areias, Silveiras, Cachoeira Paulista, Cruzeiro, Piquete e Lorena.  ","Entre os diversos combates ocorridos naquela regi\u00e3o, destaca-se o de 20 de agosto no munic\u00edpio de Cunha que resultou numa vit\u00f3ria t\u00e1tica das for\u00e7as paulistas. Conforme detalhes apresentados em artigo na Revista Mar\u00edtima Brasileira:","O emprego da artilharia por ambos os advers\u00e1rios foi intenso no conflito. O ataque com essa arma costumeiramente precedia o de infantaria, de modo a debilitar a posi\u00e7\u00e3o do advers\u00e1rio ou coloc\u00e1-lo em debandada, assim favorecendo a efic\u00e1cia do assalto das tropas de infantaria e cavalaria.  As tropas federais possu\u00edam larga superioridade nessa arma, empregando cerca de cinco vezes mais pe\u00e7as de artilharia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tropas paulistas naquela frente de combate, o que favoreceu em grande parte o avan\u00e7o federal sobre as posi\u00e7\u00f5es advers\u00e1rias. N\u00e3o obstante, a artilharia paulista  tamb\u00e9m contribuiu para a resist\u00eancia \u00e0s for\u00e7as federais, neutralizando ou retardando sua ofensiva. Houve uma importante ocorr\u00eancia no dia 17 de julho de 1932, destacada nos boletins militares da 2\u00aa D.I.O., quando a bateria do capit\u00e3o Arcy da Rocha N\u00f3brega posicionada na Garganta do Emba\u00fa e na retaguarda das trincheiras, foi respons\u00e1vel pelo primeiro tiro da artilharia das tropas paulistas contra as tropas federais, ent\u00e3o posicionadas nos arredores da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Manac\u00e1, situada 5 km ao sul de Passa Quatro. Na ocasi\u00e3o, o capit\u00e3o reagiu a um fogo de barragem do advers\u00e1rio, que hostilizava as tropas paulistas posicionadas na Serra da Mantiqueira, e na a\u00e7\u00e3o obteve a destrui\u00e7\u00e3o de uma bateria advers\u00e1ria. Uma das testemunhas oculares desse evento foi Aureliano Leite, ent\u00e3o advogado e presidente do MMDC que relatou o epis\u00f3dio no livro Mart\u00edrio e Gl\u00f3ria de S\u00e3o Paulo (1934). Outra testemunha, mais privilegiada, daquele combate de artilharia foi o ent\u00e3o sargento do Ex\u00e9rcito Antenor Coradi, que naquele dia estava em um posto avan\u00e7ado situado em uma eleva\u00e7\u00e3o, e de l\u00e1 pode observar toda a a\u00e7\u00e3o, conforme relatou d\u00e9cadas depois: ","Um soldado das tropas federais relatou outro ataque de artilharia ocorrido na regi\u00e3o entre Queluz e Itatiaia, no final do m\u00eas de julho:","O comandante do setor norte e o comandante do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, respectivamente, o coronel Euclides Figueiredo e o general Bertoldo Klinger, al\u00e9m de outros oficiais do levante, tinham influ\u00eancia da doutrina militar alem\u00e3. Desse modo, boa parte das estrat\u00e9gias empregadas naquela frente de combate se basearam naquela doutrina, com destaque para a defesa em profundidade. Esta foi esclarecida pelo chefe do Estado Maior do setor sul, o ent\u00e3o capit\u00e3o Joaquim J. A. Bastos, a qual consistia em camadas de linhas de defesa distribu\u00eddas entre postos avan\u00e7ados e trincheiras mais bem guarnecidas na retaguarda, de modo a poupar recursos e retardar o m\u00e1ximo poss\u00edvel o avan\u00e7o das tropas advers\u00e1rias, impedir o envolvimento e corte da retaguarda, al\u00e9m de minimizar as baixas. Com esse sistema, sempre que uma camada de defesa se tornava insustent\u00e1vel, recuava-se para trincheiras mais a retaguarda j\u00e1 preparadas ou por concluir pelas unidades de engenharia, construindo-se novas fortifica\u00e7\u00f5es mais atr\u00e1s e assim sucessivamente. Com o emprego desse plano, o desgaste das tropas federais foi substancial a despeito de sua superioridade em homens e em recursos b\u00e9licos, as quais tomavam as linhas de defesa ao custo de muito atrito de combate, em baixas e disp\u00eandio de recursos. Al\u00e9m disso, mesmo ap\u00f3s a tomada das posi\u00e7\u00f5es, as tropas federais precisavam recuar para se recomporem ou serem substitu\u00eddas pelas tropas reservas, levando dias para articularem uma nova ofensiva, o que fazia as tropas paulistas ganharem tempo para tamb\u00e9m recomporem a sua defesa.  ","Entre 12 e 13 de setembro de 1932, as tropas paulistas recuaram sua linha de defesa para Engenheiro Neiva, no munic\u00edpio de Guaratinguet\u00e1, onde resistiram \u00e0 ofensiva das tropas federais posicionadas em Lorena. Essa a\u00e7\u00e3o de recuo contou com a cobertura do Trem Blindado n\u00ba 6 e do autoblindado FS-8, para retardar o avan\u00e7o das for\u00e7as federais. Com a nova posi\u00e7\u00e3o, as for\u00e7as paulistas ficaram assim reorganizadas: no flanco esquerdo, o destacamento do major do Ex\u00e9rcito comissionado tenente-coronel Ant\u00f4nio Alexandrino Gaia, situado entre o Rio Para\u00edba do Sul e a Serra da Mantiqueira; tamb\u00e9m no flanco esquerdo e mais \u00e0 retaguarda, o destacamento do coronel Jos\u00e9 Joaquim de Andrade; na posi\u00e7\u00e3o central, o destacamento do major do Ex\u00e9rcito comissionado tenente-coronel Tel\u00eamaco de Paula Rodrigues, posicionado entre o Rio Para\u00edba do Sul e estrada de rodagem Rio-S\u00e3o Paulo; no flanco direito, o destacamento do coronel do Ex\u00e9rcito Ant\u00f4nio Paiva de Sampaio, situado entre a estrada de rodagem e a Serra do Quebra-Cangalha; tamb\u00e9m no flanco direito e mais \u00e0 retaguarda, o destacamento do coronel da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo Jos\u00e9 Te\u00f3filo Ramos; e o destacamento do coronel do Ex\u00e9rcito M\u00e1rio da Veiga Abreu dividido em dois contingentes, na Serra da Mantiqueira e na Serra do Quebra-Cangalha, com a miss\u00e3o de cobrir as extremidades da linha de defesa paulista. Em Guaratinguet\u00e1, as trincheiras das tropas paulistas eram alinhadas sentido noroeste-sudeste e tinham como eixo a antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria Engenheiro Neiva, ent\u00e3o situada a 750 metros \u00e0 nordeste da atual esta\u00e7\u00e3o, indo da regi\u00e3o da Serra do Quebra-Cangalha at\u00e9 a Serra da Mantiqueira. Trata-se do local da \"\u00daltima Trincheira\" a que Guilherme de Almeida fez refer\u00eancia em seu famoso poema \"Ora\u00e7\u00e3o ante a \u00faltima trincheira\". O poeta e imortal da Acad\u00eamia Brasileira de Letras foi combatente nesse setor durante aquele conflito e escreveu o poema quando da retirada geral das tropas paulistas dessa localidade. Consta tamb\u00e9m que o munic\u00edpio de Guaratinguet\u00e1 foi muito visado pela artilharia e pelos avi\u00f5es \"vermelhinhos\" das tropas federais.     ","Essa frente de combate compreendia a regi\u00e3o na divisa com Minas Gerais, a nordeste, norte e noroeste de S\u00e3o Paulo. Era defendido por tropas mistas destacadas, compostas por volunt\u00e1rios e integrantes da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo e do Ex\u00e9rcito. A organiza\u00e7\u00e3o do setor foi considerada como uma das mais inst\u00e1veis naquela campanha militar, com sucessivas mudan\u00e7as no comando e na organiza\u00e7\u00e3o das tropas. Nas primeiras semanas, os comandantes dos destacamentos respondiam ao Estado Maior da For\u00e7a P\u00fablica, ent\u00e3o chefiado pelo coronel Francisco J\u00falio C\u00e9sar de Alfieri. Posteriormente, foi oficializado comandante do setor o tenente-coronel da For\u00e7a P\u00fablica Jo\u00e3o Dias de Campos, que em 1\u00ba de setembro se afastou da fun\u00e7\u00e3o a pedido ap\u00f3s a queda do subsetor de Itapira, tendo sido substitu\u00eddo pelo coronel de engenharia do Ex\u00e9rcito Oscar Saturnino de Paiva. Quinze dias depois, este entregou o cargo para os coron\u00e9is da For\u00e7a P\u00fablica Eduardo Lejeune e Herculano de Carvalho e Silva, que assumiram o comando do setor e dos destacamentos, respectivamente, at\u00e9 a data da rendi\u00e7\u00e3o. Na ocasi\u00e3o, o coronel Herculano acumulava tamb\u00e9m o comando geral da For\u00e7a P\u00fablica.","As tropas nesse setor eram organizadas da seguinte forma: o destacamento da regi\u00e3o de Mogi Mirim, entre Socorro e Mococa, comandado pelo tenente-coronel da For\u00e7a P\u00fablica Jo\u00e3o Dias de Campos, que posteriormente acumulou o comando de todo o setor; o contingente da regi\u00e3o de Franca, Rio Grande, Ribeir\u00e3o Preto e de Barretos comandado pelo capit\u00e3o Antenor Musa, que depois foi substitu\u00eddo pelo major Junqueira; o contingente da regi\u00e3o entre Ribeir\u00e3o Preto e Mococa comandado pelo tenente-coronel Martiniano de Carvalho; o contingente da regi\u00e3o de Presidente Venceslau e Presidente Epit\u00e1cio comandado pelo capit\u00e3o Shakespeare Ferraz; o contingente da regi\u00e3o de Bauru comandado pelo major Gen\u00e9sio de Castro e Silva, regi\u00e3o que semanas depois ficou respectiva ao setor sul, comandado pelo coronel Bras\u00edlio Taborda; o contingente da regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto comandado pelo coronel da For\u00e7a P\u00fablica Eduardo Lejeune; e, por fim, o contingente da regi\u00e3o de Bragan\u00e7a Paulista comandado pelo major Labieno Gomes. Algumas semanas ap\u00f3s o in\u00edcio do conflito, os contingentes situados ao norte do estado, da regi\u00e3o de Mococa at\u00e9 a de Presidente Epit\u00e1cio, ficaram sob o comando do coronel da reserva da For\u00e7a P\u00fablica Joviniano Brand\u00e3o de Oliveira, cujo posto de comando era exercido em Limeira. Ao longo do conflito foram formados novos destacamentos, como aquele comandado pelo capit\u00e3o Rom\u00e3o Gomes que cobria a regi\u00e3o entre Esp\u00edrito Santo do Pinhal e S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista, e o destacamento da regi\u00e3o entre Amparo e Itatiba comandado pelo tenente-coronel da For\u00e7a P\u00fablica Virg\u00edlio Ribeiro dos Santos.","Os primeiros batalh\u00f5es paulistas que seguiram para o setor leste tiveram o seu \"batismo de fogo\" j\u00e1 na primeira semana de guerra. Foi o caso do \"Batalh\u00e3o Fern\u00e3o Dias\" ou tamb\u00e9m \"Batalh\u00e3o Paes Leme\", formado por civis volunt\u00e1rios. O 1\u00ba pelot\u00e3o da 1\u00aa Cia comandado pelo civil comissionado tenente Fern\u00e3o de Morais Salles em 15 de julho recebeu ordens do comandante do batalh\u00e3o, o capit\u00e3o Ant\u00f4nio Pietscher, para tomar as cidades de Jacutinga, Ouro Fino e Pouso Alegre. As tropas federais, antecipando um ataque paulista, haviam cortado as linhas da estrada de ferro e destru\u00edram os pontilh\u00f5es, a fim de evitar avan\u00e7o das for\u00e7as paulistas. Estas, por sua vez, fazendo reconhecimento do terreno e repondo os trilhos foram avan\u00e7ando na tentativa de tomar Pouso Alegre. Por\u00e9m, em 20 de julho \u00e0 tarde, na altura de Borda da Mata, os paulistas foram atacados pela fuzilaria e artilharia da tropas federais vindas daquela cidade. Estes reagiram e improvisaram a sua defesa, em um combate que se estendeu at\u00e9 a manha de 21 de julho. Por\u00e9m, diante da inferioridade de tropas, os paulistas decidiram recuar para Eleut\u00e9rio, com um saldo de dezenas de mortos e feridos. Neste combate, Fern\u00e3o Salles, comandante naquela unidade, foi morto. ","Na regi\u00e3o mais ao norte e noroeste do estado tamb\u00e9m ocorreram importantes combates entre as tropas paulistas e as tropas federais do destacamento misto comandado pelo coronel Manuel Rabelo, que contavam com o 6\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores de Ipameri, o 4\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria da For\u00e7a P\u00fablica de Minas Gerais, entre outras unidades. Em 23 de julho de 1932 as 1\u00aa e 2\u00aa Cias do Batalh\u00e3o \"General Marcondes Salgado\", comandado pelo major da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo Antenor Gon\u00e7alves Musa, partiram para frente de combate no norte paulista, na regi\u00e3o do Rio Grande e Rio Paran\u00e1. Na ocasi\u00e3o, o destacamento do coronel Manuel Rabelo amea\u00e7ava invadir S\u00e3o Paulo a partir daquela fronteira e tamb\u00e9m amea\u00e7ava cortar a liga\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o Paulo e o Mato Grosso. Uma vez adentrado no territ\u00f3rio paulista, os governistas ainda buscavam envolver e cercar as tropas paulistas da frente mineira de combate, posicionadas na regi\u00e3o de Mogi Mirim e S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista. Entre julho e agosto de 1932 o Batalh\u00e3o Marcondes Salgado esteve engajado em sucessivos combates com tropas federais no norte paulista, ao longo das margens do Rio Paran\u00e1 e Rio Grande, nas fronteiras entre S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e o atual Estado do Mato Grosso do Sul. Os primeiros combates ocorreram em localidades como Barra Grande, Maricota, Antonio Prado, Cemit\u00e9rio, Antunes, Hor\u00e1cio, Central, Guaracy, Porto Sap\u00e9 e Porto Isaac. Na passagem pela cidade de Barretos e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto a tropa paulista foi refor\u00e7ada por algumas centenas de volunt\u00e1rios locais, formando com isso uma grande coluna que foi chefiada pelo tenente comissionado major Quintino de Freitas, ent\u00e3o subcomandante do batalh\u00e3o, que teve a incumb\u00eancia inicial de retomar Porto Taboado, uma localidade que havia sido invadida por tropas goianas e mineiras, a partir do Rio Paran\u00e1. Em 11 de agosto a coluna paulista rumou para Porto Taboado, regi\u00e3o do atual munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul, em aux\u00edlio ao pequeno contingente local comandado pelo coronel da For\u00e7a P\u00fablica Eduardo Lejeune, que at\u00e9 ent\u00e3o defendia a localidade. Nos dias seguintes ocorreram as maiores lutas travadas no norte paulista, com os principais combates tendo ocorrido nos arredores da estrada Lussanvira-Porto Taboado e em locais pr\u00f3ximos \u00e0 margem do Rio Paran\u00e1. Em Santa F\u00e9 do Sul, \u00e0s margens da antiga estrada boiadeira, h\u00e1 atualmente uma cruz r\u00fastica em mem\u00f3ria aos mortos nos combates de agosto de 1932. Em 17 de agosto, ap\u00f3s intensos combates entre for\u00e7as de infantaria, as tropas paulistas finalmente ocuparam Porto Taboado, recha\u00e7ando da regi\u00e3o a coluna governista. Os paulistas ali contaram tamb\u00e9m com o valioso refor\u00e7o de uma Companhia vinda de Bauru, comandada pelo capit\u00e3o Ant\u00f4nio Ferreira da Silva, do 4\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores Volunt\u00e1rios (4\u00ba B.C.V.) da Brigada do Sul do general Ataliba Leonel; e tamb\u00e9m do refor\u00e7o do contingente vindo de Lussanvira e Pereira Barreto comandado pelo major Santini, que auxiliou na persegui\u00e7\u00e3o e pris\u00e3o das tropas federais.    O telegrama de um rep\u00f3rter correspondente do Jornal de Bauru deu conta das circunst\u00e2ncias da ocupa\u00e7\u00e3o daquela localidade:","No setor leste foi onde atuou a famosa \"Coluna Rom\u00e3o Gomes\" que chegou a integrar cerca de mil e quinhentos combatentes, entre volunt\u00e1rios e soldados da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, comandados pelo ent\u00e3o capit\u00e3o da For\u00e7a P\u00fablica Rom\u00e3o Gomes, uma unidade que ao longo da guerra se consolidou como destacamento. Consta que a \"Coluna Rom\u00e3o Gomes\" jamais perdeu uma batalha durante toda a sua campanha militar.","Segundo o coronel Herculano de Carvalho e Silva, os comandantes Dias de Campos e Saturnino de Paiva falharam ao n\u00e3o anteciparem a necessidade de recuo da linha de defesa e por n\u00e3o terem constru\u00eddo previamente as devidas fortifica\u00e7\u00f5es em linhas mais na retaguarda da posi\u00e7\u00e3o de combate, a exemplo da prepara\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica realizada no setor norte e no setor sul, as quais at\u00e9 a rendi\u00e7\u00e3o possu\u00edam defesas consistentes apesar das dificuldades na guerra como um todo. O coronel de engenharia Saturnino de Paiva, ao final de setembro, chegou a iniciar a constru\u00e7\u00e3o de fortifica\u00e7\u00f5es na Serra dos Cristais, na regi\u00e3o de Jundia\u00ed. Por\u00e9m, as atividades foram paralisadas ap\u00f3s o in\u00edcio das tratativas para o armist\u00edcio.","A resist\u00eancia paulista do setor era improvisada conforme as circunst\u00e2ncias de combate, sem se antecipar devidamente a a\u00e7\u00e3o militar do advers\u00e1rio e sem uma estrat\u00e9gia geral para o setor, o que deixava mal coordenados os destacamentos. Foram recorrentes situa\u00e7\u00f5es em que um destacamento avan\u00e7ava e conquistava posi\u00e7\u00f5es, enquanto o destacamento vizinho recuava em debandada e avisava o comando geral da decis\u00e3o somente a posteriori. Tamb\u00e9m era comum o desencontro das pr\u00f3prias ordens entre os comandantes. Por causa dessas falhas, as for\u00e7as governistas conseguiram se infiltrar pela defesa paulista e, ao identificarem a fragilidade da resist\u00eancia, intensificaram a ofensiva visando a capital do estado para, enfim, debelar todo o levante. Essa situa\u00e7\u00e3o culminou em sucessivas modifica\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o das tropas paulistas e no pr\u00f3prio comando geral daquele setor. ","Um telegrama enviado pelo comandante Joviniano Brand\u00e3o ao ent\u00e3o comandante geral da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo d\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o da ofensiva governista enfrentada pelos paulistas em meados de setembro:","As for\u00e7as governistas, estimadas em cerca de 12 mil homens naquele setor, combateram um contingente de tropas paulistas que na m\u00e9dia da campanha militar foi tr\u00eas vezes menor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s advers\u00e1rias. Ao final de setembro de 1932, as cidades paulistas pr\u00f3ximas \u00e0 divisa com Minas Gerais estavam ocupadas por tropas leais a Get\u00falio Vargas e as tropas constitucionalistas tinham a sua linha de defensa nos arredores da cidade de Campinas e Limeira. Por\u00e9m, essas cidades estavam praticamente cercadas e a queda daquela posi\u00e7\u00e3o era iminente, o que colocaria os governistas \u00e0s portas da capital paulista e inviabilizaria a articula\u00e7\u00e3o das outras frentes de combate. Diante desse quadro, o comando supremo do Ex\u00e9rcito Constitucionalista e o comando geral da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo se resignaram e solicitaram ao comando das For\u00e7as Federais a suspens\u00e3o das hostilidades para dar in\u00edcio as tratativas para a rendi\u00e7\u00e3o.  ","O setor sul compreendia a regi\u00e3o fronteiri\u00e7a com o Estado do Paran\u00e1 e no in\u00edcio campanha militar era defendido por tropas paulistas mistas, as quais respondiam ao Estado-Maior da For\u00e7a P\u00fablica, a exemplo do comando exercido no setor leste. Nos primeiros dias do conflito, a frente de combate de Itarar\u00e9 era comandada pelo tenente-coronel da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo Pedro de Morais Pinto. Mais ao sul da fronteira, em Capela da Ribeira (atual munic\u00edpio de Ribeira), a posi\u00e7\u00e3o era defendida por um pequeno contingente misto formado pelo 9\u00ba Batalh\u00e3o e pelo 2\u00ba esquadr\u00e3o de cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica, sob comando pelo tenente-coronel Azarias Silva. Mais ao norte, na regi\u00e3o de Ourinhos, a posi\u00e7\u00e3o era defendida por um destacamento comandado pelo coronel da reserva da For\u00e7a P\u00fablica Pedro Dias de Campos. A regi\u00e3o de Itarar\u00e9 era considerada o principal teatro das opera\u00e7\u00f5es para ambos os advers\u00e1rios, por\u00e9m, nos primeiros dias da campanha, foi a posi\u00e7\u00e3o menos guarnecida pelas tropas paulistas, dada a cren\u00e7a na promessa de apoio as tropas do Rio Grande do Sul, uma expectativa frustrada logo na primeira semana da guerra.  ","Em 12 de julho, o general Guilhermino Ribeiro Cruz, comandante da 5\u00aa Divis\u00e3o do Ex\u00e9rcito, enviou as vanguardas das for\u00e7as federais do sul \u00e0quela posi\u00e7\u00e3o, iniciando as primeiras medidas para a ofensiva e avan\u00e7o sobre S\u00e3o Paulo, para sufocar as for\u00e7as revolucion\u00e1rias paulistas. Em 16 de julho, o general Valdomiro Castilho de Lima chegou \u00e0quela pra\u00e7a de guerra e assumiu o comando dos destacamentos governistas. ","O plano das tropas federais, coordenadas com os demais destacamentos governistas, previa ainda o deslocamento de tropas da 5\u00aa Divis\u00e3o Militar pela linha f\u00e9rrea e pelas estradas de rodagem por Itarar\u00e9, por Capela da Ribeira e por Ourinhos, ocupando de imediato o eixo da Estrada de Ferro Sorocabana. Com isso, completavam o cerco, somando-se \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de efetivos no Vale do Para\u00edba, que guardavam as linhas de comunica\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias com o Rio de Janeiro; e com os contingentes na frente mineira e no litoral paulista bloqueado pela Armada Brasileira.","Naquela frente de combate, ao longo do conflito, as for\u00e7as paulistas foram assim organizadas: o destacamento da regi\u00e3o do Baixo Paranapanema, na linha entre Presidente Epit\u00e1cio, passando por Ourinhos e Chavantes at\u00e9 Itaporanga, sob comando do coronel da reserva da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo Pedro Dias de Campos. Essa for\u00e7a foi dividida em duas coluna: a primeira respons\u00e1vel pela defesa da linha Rio Paran\u00e1-Ourinhos e a segunda respons\u00e1vel pela defesa da linha Chavantes-Itaporanga, esta comandada pelo 1\u00ba tenente da For\u00e7a P\u00fablica comissionado major Naul de Azevedo. No final de julho, a coluna do major Azevedo abriu uma cabe\u00e7a de ponte sobre o territ\u00f3rio paranaense, flexionando a linha para conter o avan\u00e7o das tropas federais que vinham do sul. Para tanto, tomou as cidades de Cambar\u00e1, Bandeirantes, Jacarezinho, Santo Ant\u00f4nio da Platina e Ribeir\u00e3o Branco, conquistando ades\u00f5es nessas localidades, como foi o caso de Ribeir\u00e3o Branco. O extremo sul paulista, na localidade de Capella da Ribeira (atual cidade de Ribeira), a posi\u00e7\u00e3o era defendida por um pequeno contingente misto, sob comando pelo tenente-coronel da For\u00e7a P\u00fablica Azarias Silva, at\u00e9 sua queda em 31 de julho. Com o recuo da linha de defesa para o interior do estado, na regi\u00e3o do Alto Paranapanema, foi estruturado um grande setor de combate, comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Bras\u00edlio Taborda, cujas defesas foram organizadas da seguinte forma: o destacamento da regi\u00e3o de Buri e Campina do Monte Alegre, a cargo do coronel da reserva do Ex\u00e9rcito Christiano Klingelhoefer; o destacamento da regi\u00e3o de Buri e Cap\u00e3o Bonito, a cargo do major da For\u00e7a P\u00fablica Jos\u00e9 Anchieta Torres; um pequeno destacamento de liga\u00e7\u00e3o em Campina do Monte Alegre chefiado pelo 1\u00ba tenente do Ex\u00e9rcito comissionado tenente-coronel Luiz Carneiro de Castro e Silva; o destacamento da regi\u00e3o de Angatuba e Bom Sucesso (atual Paranapanema) pelo tenente-coronel de Ex\u00e9rcito Milton de Freitas Almeida; na regi\u00e3o mais ao sul, em Apia\u00ed e Guapiara, um destacamento comandado pelo major da For\u00e7a P\u00fablica Lu\u00eds Ten\u00f3rio de Brito, que em 2 de agosto de 1932 ap\u00f3s o recuo da linha para Guapiara, foi substitu\u00eddo pelo destacamento comandado pelo tenente-coronel Pedro de Morais Pinto, fazendo liga\u00e7\u00e3o com o destacamento do litoral sul paulista a partir de Xiririca (atual Eldorado). Em meados de agosto, o major Ten\u00f3rio de Brito assumiu o comando de um pequeno destacamento de liga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Lygiana, no munic\u00edpio de Campina do Monte Alegre. Ao final de agosto, o tenente-coronel Morais Pinto foi substitu\u00eddo no comando do destacamento pelo coronel da For\u00e7a P\u00fablica \u00c1lvaro Martins. Naquela frente de combate, a Brigada do Sul, organizada e comandada pelo coronel Ataliba Leonel, composta por sete batalh\u00f5es de infantaria, refor\u00e7ou as defesas daqueles destacamentos. As for\u00e7as paulistas do Alto do Paranapanema contavam ainda com destacamentos de cavalaria, que exerciam atua\u00e7\u00e3o m\u00f3vel, empregando manobras de conten\u00e7\u00e3o e fustigando as tropas governistas pela sua retaguarda, para reduzir a press\u00e3o sobre os destacamentos de infantaria. As principais for\u00e7as de cavalaria foram o Regimento de Cavalaria do Rio Pardo, comandado pelo capit\u00e3o da For\u00e7a P\u00fablica Alfredo Garcia Feij\u00f3; e o destacamento de cavalaria comandado pelo major da For\u00e7a P\u00fablica Sebasti\u00e3o do Amaral.     ","As principais for\u00e7as federais naquela frente de combate eram organizadas da seguinte forma: o destacamento em Itarar\u00e9 sob comando do coronel Jo\u00e3o Siqueira de Queiroz Say\u00e3o, ent\u00e3o comandante do 13\u00ba Regimento de Infantaria de Ponta Grossa; na regi\u00e3o norte de Itarar\u00e9, em Faxina (atual Itapeva) e Itaber\u00e1, a cargo do destacamento do coronel Francisco Jos\u00e9 da Silva J\u00fanior; no flanco direito governista, na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Branco e Capinzal, e posteriormente, entre Apia\u00ed e Guapiara, a cargo destacamento comandado pelo tenente-coronel Boanerges Lopes de Souza, ent\u00e3o comandante do 13\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores de Joinville; na regi\u00e3o do Baixo Paranapanema, entre Itaporanga, passando por Ourinhos, at\u00e9 Presidente Epit\u00e1cio, um destacamento compostos por tropas mistas e n\u00e3o regulares comandado pelo general da antiga Guarda Nacional Jo\u00e3o Francisco Pereira de Souza, dessa for\u00e7a ainda derivado um pequeno destacamento constitu\u00eddo por provis\u00f3rios da Brigada Militar do Rio Grande do Sul (BMRS), na regi\u00e3o entre Itaporanga, Chavantes e no norte do Paran\u00e1, comandado pelo general Elisi\u00e1rio Paim Filho; em Capela da Ribeira (atual Ribeira), inicialmente um pequeno contingente da For\u00e7a P\u00fablica do Paran\u00e1 comandado pelo capit\u00e3o da cavalaria do Ex\u00e9rcito Nelson Palmeiro Pinto Dias, constitu\u00eddo por um esquadr\u00e3o de cavalaria e por pelot\u00f5es do 1\u00ba Batalh\u00e3o da For\u00e7a P\u00fablica do Paran\u00e1, os quais posteriormente foram incorporados ao destacamento do coronel Ayrton Plaisant, ent\u00e3o comandante geral da For\u00e7a P\u00fablica Paranaense que, ao longo do m\u00eas de agosto, avan\u00e7ou sobre Apia\u00ed, Guapiara e Xiririca (atual Eldorado). Quando os combates alcan\u00e7aram a regi\u00e3o de Buri e do Alto Paranapanema, portanto, ampliando a extens\u00e3o do frente de combate, foram constitu\u00eddos novos destacamentos entre as for\u00e7as federais, a partir das tropas da reserva do comando: o destacamento a cargo do tenente-coronel do Ex\u00e9rcito Argemiro Dornelles, posicionando o seu efetivo na vanguarda da regi\u00e3o de Buri e Cap\u00e3o Bonito, em liga\u00e7\u00e3o com o destacamento do tenente-coronel Boanerges; o destacamento do tenente-coronel de Ex\u00e9rcito Jo\u00e3o Marcelino Ferreira e Silva, ent\u00e3o comandante do 14\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores (14\u00ba BC) de Florian\u00f3polis, atuando na regi\u00e3o do Rio das Almas, em Cap\u00e3o Bonito.   ","No Rio Grande do Sul, antes do levante, o interventor do estado, o general Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Flores da Cunha, havia assegurado sua palavra de honra, de que o Rio Grande n\u00e3o faltaria aos compromissos assumidos com os constitucionalistas. Por\u00e9m, uma vez deflagrada a insurrei\u00e7\u00e3o civil e militar, manteve-se em atitude indecisa. Em 10 de julho, para surpresa dos seus aliados ga\u00fachos e paulistas, o general escolheu o lado do governo e declarou publicamente apoio a Get\u00falio Vargas. Flores da Cunha era at\u00e9 ent\u00e3o reconhecido como um dos mais comprometidos e engajados conspiradores contra o regime de Get\u00falio Vargas no Rio Grande do Sul. ","Em 11 de julho, o 1 \u00ba esquadr\u00e3o do 5\u00ba Regimento de Cavalaria Division\u00e1ria de Castro (5\u00ba R.C.D.), com dois pelot\u00f5es, refor\u00e7ado com uma se\u00e7\u00e3o de metralhadoras leves, sob comando do 1\u00ba tenente Cassiel Cileno, partiu de trem para Jaguaria\u00edva, onde chegam na manh\u00e3 de 12 de julho. Na plataforma da esta\u00e7\u00e3o, o seu comandante sofreu um acidente e ficou gravemente ferido, tendo sido substitu\u00eddo pelo 1\u00ba tenente Carlos de Almeida Assun\u00e7\u00e3o. De l\u00e1, seguiu um pelot\u00e3o de reconhecimento para Itarar\u00e9, em territ\u00f3rio paulista. Ap\u00f3s ci\u00eancia do ocorrido, o comando do 8\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores Paulista (8\u00ba B.C.P.) da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, em Itapetininga, enviou como medida de seguran\u00e7a uma Cia reduzida com 200 homens sob comando do major Jos\u00e9 Garcia e auxiliado pelo capit\u00e3o Jos\u00e9 Guedes da Cunha, que fez pacificamente o pelot\u00e3o  do 5\u00ba R.C.D. recuar para Seng\u00e9s, em territ\u00f3rio paranaense.","Ainda naquele dia chegaram em Jaguaria\u00edva o 1 \u00ba e 2\u00ba Batalh\u00f5es do 13\u00ba Regimento de Infantaria (13\u00ba R.I.) de Ponta Grossa, comandados pelo major Jos\u00e9 Ricardo de Morais da Veiga Abreu, cujo irm\u00e3o, o tenente-coronel M\u00e1rio da Veiga Abreu, havia aderido \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista, tendo comandado tropas no munic\u00edpio de Cunha.","Entre 16 a 18 de julho ocorreram no munic\u00edpio de Itarar\u00e9 as primeiras hostilidades do setor sul, entre o Ex\u00e9rcito Constitucionalista e das For\u00e7as Federais do Sul. O plano inicial previa que as for\u00e7as de S\u00e3o Paulo deveriam agir como elemento de guarda e prote\u00e7\u00e3o do grosso das tropas, as quais supostamente iriam aderir \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista, vindo do Rio Grande do Sul e do Mato Grosso. O plano repetia a campanha revolucion\u00e1ria de outubro de 1930.","Em 15 de julho chegou \u00e0 pra\u00e7a militar de Itarar\u00e9 o Batalh\u00e3o paulista \"14 de julho\", as demais Cias do 8\u00ba B.C.P. da For\u00e7a P\u00fablica, e o 1\u00ba e 3\u00ba Esquadr\u00f5es do Regimento de Cavalaria (RC) da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo (FPSP), constituindo um grande destacamento comandado pelo tenente-coronel Pedro de Morais Pinto, ent\u00e3o comandante do 8\u00ba B.C.P. O tenente-coronel instalou o seu Posto de Comando naquela cidade somente em 16 de julho.","Em 16 de julho, ao assumir o comando das For\u00e7as Federais do Sul, em Seng\u00e9s, o general Valdomiro de Lima dissolveu o restante do 5\u00ba RCD, passando seu material efetivo para o 3\u00ba Regimento de Cavalaria (3\u00ba RC) da BMRS, sob comando do tenente-coronel Jorge Pellegrino Castiglioni, que chegou ao teatro de opera\u00e7\u00f5es junto com o general. O 3\u00ba RC tomou posi\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao Passo do Cipriano, a noroeste de Itarar\u00e9. Os oficiais da Brigada Militar, estreitamente leais ao chefe do Partido Republicano Rio-Grandense, Borges de Medeiros, que na ocasi\u00e3o era um dos l\u00edderes da Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista no Rio Grande do Sul, chegaram \u00e0s fronteiras de S\u00e3o Paulo sem saberem se iriam confraternizarem com o Ex\u00e9rcito Constitucionalista ou combat\u00ea-los.","O Batalh\u00e3o \u201c14 de julho\u201d, na viagem para Itarar\u00e9, constatou que durante a troca dos fuzis antes da partida dos 48 mil tiros que levou somente 12 mil serviriam nas armas novas, o que fez o restante da muni\u00e7\u00e3o ser devolvida com urg\u00eancia para a capital paulista. Isso fez com que houvesse apenas 50 cartuchos para cada soldado naquele combate. Chegando a Itarar\u00e9, o batalh\u00e3o ficou na reserva, aquartelado. O seu comandante, o major M\u00e1rio Rangel, inspecionou as linhas de defesa de Itarar\u00e9 e constatou que n\u00e3o havia ainda nenhuma fortifica\u00e7\u00e3o s\u00e9ria, a n\u00e3o ser pequenas guarni\u00e7\u00f5es na estrada de ferro, na estrada de rodagem e no passo do Rio Itarar\u00e9. Diante da situa\u00e7\u00e3o, imediatamente alertou o comandante do destacamento, que logo despachou ordens para refor\u00e7ar as defesas.","A posi\u00e7\u00e3o mais mal guarnecida pelas for\u00e7as paulistas foi a regi\u00e3o norte de Itarar\u00e9, em um local conhecido como \"Passo do Cypriano\". Essas tropas tamb\u00e9m estavam sem os devidos suprimentos e apoio log\u00edstico, que na ocasi\u00e3o ainda estavam por ser organizadas e enviadas ao front.  Em 16 de julho as tropas paulistas foram de s\u00fabito atacadas por tropas federais comandadas pelo general Valdomiro Lima,  que manobraram precisamente pela regi\u00e3o norte de Itarar\u00e9, pelo \"Passo do Cypriano\", adentrando em territ\u00f3rio paulista e amea\u00e7ando o corte da retaguarda das tropas constitucionalistas, na altura de Ibity, situa\u00e7\u00e3o que culminaria com a queda de Itarar\u00e9 em 18 de julho. ","Essa demora de uma semana para organizar a defesa paulista em Itarar\u00e9 foi fatal para o Ex\u00e9rcito Constitucionalista, uma falha em grande parte ocorrida pela cren\u00e7a nos apoios prometidos do Rio Grande do Sul. Por causa disso as tropas constitucionalistas perderam tempo precioso, pela incerteza e indecis\u00e3o, enquanto o general Valdomiro organizava os destacamentos e tomava posi\u00e7\u00f5es de grande import\u00e2ncia t\u00e1tica para a ofensiva contra as for\u00e7as paulistas.","A partir de 16 de julho a atividade desenvolvida naquela pra\u00e7a de guerra passou a ser intensa. A tranquila cidade de Itarar\u00e9 foi transformada em agitada pra\u00e7a militar. O 8\u00ba B.C.P. e os 1\u00ba e 3\u00ba Esquadr\u00f5es do Regimento de Cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica enfim ocuparam trincheiras nas imedia\u00e7\u00f5es da cidade.","Ainda em 16 de julho chegou a Itarar\u00e9 um avi\u00e3o da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo pilotado pelo 2\u00ba tenente comissionado da For\u00e7a P\u00fablica Jo\u00e3o Sylvio Hoeltz, que realizou voos de observa\u00e7\u00e3o constantes, mesmo \u00e0 noite, para identificar as movimenta\u00e7\u00f5es das tropas federais.","Tamb\u00e9m naquele dia, refor\u00e7ando a confus\u00e3o e \u00e0s v\u00e9speras do combate, o major M\u00e1rio Rangel foi substitu\u00eddo do comando do Batalh\u00e3o \"14 de julho\" pelo major Jos\u00e9 Garcia, que assumiu interinamente.","Nas for\u00e7as federais, o plano de ataque elaborado pelo general Valdomiro de Lima incluiu dois destacamentos principais: o destacamento coronel Jo\u00e3o de Siqueira Queiroz Say\u00e3o que teve a miss\u00e3o de atacar Itarar\u00e9 frontalmente a partir de Morungava, composto pelo 13\u00ba RI de Ponta Grossa com 730 soldados, pelo 9\u00ba Regimento de Artilharia Montado (9\u00ba RAM) com 330 soldados e pelo  5\u00ba Grupo de Artilharia Montado (5\u00ba GAM) com 220 soldados; o destacamento do coronel Francisco Jos\u00e9 da Silva J\u00fanior, com o 3\u00ba Regimento de Cavalaria (3\u00ba RC) da Brigada Militar Ga\u00facha com 312 soldados a p\u00e9 e 140 a cavalo, o 2\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores (2\u00ba BC) com 265 soldados, o 14\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores (14\u00ba BC) com 350 soldados, o 15\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores (15\u00ba BC) com 130 soldados, uma se\u00e7\u00e3o do 5\u00ba G.A.M. com 38 soldados e uma se\u00e7\u00e3o do 5\u00ba Batalh\u00e3o de Engenharia (5\u00ba BE) com cerca de 20 soldados; e, por fim, na reserva do comando, o 2\u00ba Batalh\u00e3o do 8\u00ba Regimento de Infantaria (8\u00ba RI) de Passo fundo com 284 soldados, uma Cia do 5\u00ba BE com 100 soldados e o 13\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores (13\u00ba BC) com 287 soldados. Essas for\u00e7as de reserva nas semanas seguintes iriam constituir novos destacamentos conforme foi sendo ampliada a frente de combate e as necessidades de manobras.","\u00c0 00:00 hora de 17 de julho, as tropas das for\u00e7as federais do sul se movimentaram para o ataque principal sobre as tropas paulistas em Itarar\u00e9. O destacamento Silva Junior iniciou a passagem e tomada do Passo do Cipriano, a noroeste de Itarar\u00e9. O destacamento Say\u00e3o, a partir da posi\u00e7\u00e3o frontal em Itarar\u00e9, tinha a miss\u00e3o de atacar com sua artilharia assim que o Destacamento Silva Junior alcan\u00e7asse o seu objetivo, a fim de distrair a aten\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Constitucionalista e, assim, garantir o sucesso da ofensiva pelo flanco direito das tropas paulistas. O 3\u00ba RC da BMRS foi o primeiro a atravessar o Passo do Cipriano, aprisionando a guarni\u00e7\u00e3o paulista destacada na fazenda Cipriano Mello, fazendo prisioneiros um cabo e onze soldados do Regimento de Cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m, deixando escapar outras dezenas de soldados.","Durante a madrugada, o 14\u00ba BC se perdeu do seu objetivo e foi substitu\u00eddo pelo 2\u00ba BC do 8\u00ba RI. A artilharia do destacamento do coronel Say\u00e3o iniciou o bombardeio prematuramente, sem o devido avan\u00e7o do destacamento Silva Junior, cuja a\u00e7\u00e3o de manobra ficou prejudicada, pois a se\u00e7\u00e3o do 5\u00ba BE que estava a reparar a ponte sobre o Passo do Cipriano, n\u00e3o conseguiu terminar o servi\u00e7o a tempo. Com isso, a infantaria e artilharia do destacamento foram obrigadas a contornar o caminho e atravessar uma parte baixa do Rio Itarar\u00e9, com a \u00e1gua pelo peito. O in\u00edcio do ataque governista nas demais posi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foi prejudicado, pois, no primeiro disparo de artilharia efetuado, um dos dois canh\u00f5es do destacamento do coronel Say\u00e3o foi danificado, restando inutilizado. O bombardeio prosseguiu s\u00f3 com o segundo canh\u00e3o. Apesar dos percal\u00e7os, a batalha h\u00e1 dias esperada foi enfim iniciada plenamente.","Na manh\u00e3 de 17 de julho, no lado constitucionalista, o tenente-coronel Pedro de Morais Pinto buscou refor\u00e7ar as linhas de defesa ao enviar a 3\u00aa Cia do Batalh\u00e3o \"14 de julho\", comandada pelo tenente Benedito Dorival Monteiro. A 1\u00aa e 2\u00aa Cias ficaram em reserva, na cidade, junto com a rec\u00e9m-chegada bateria de 6 pe\u00e7as de 75 mm do Regimento Misto de Artilharia (RAM) de Campo Grande.","\u00c0s 10:30 horas, no lado federal, o coronel Silva Junior ordenou ao 3\u00ba RC para prosseguir e aprisionar o 4\u00ba Esquadr\u00e3o da cavalaria paulista comandado pelo capit\u00e3o Sebasti\u00e3o do Amaral, rec\u00e9m chegado \u00e0 pra\u00e7a de guerra. Por\u00e9m, na estrada, o 3\u00ba RC caiu em uma emboscada das tropas do capit\u00e3o Amaral. \u00c0s 13:00 horas, o 3\u00ba RC finalmente atingiu o seu objetivo e entrou em combate com as linhas principais do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, por\u00e9m, os ga\u00fachos n\u00e3o conseguiram progredir e necessitaram de refor\u00e7os. O destacamento do coronel Say\u00e3o manteve cont\u00ednuo bombardeio sobre as linhas paulistas, ao mesmo tempo em que os dois batalh\u00f5es do 13\u00ba RI progrediram em dire\u00e7\u00e3o ao leste para tentar completar o envolvimento das tropas paulistas. O 1\u00ba Batalh\u00e3o do 8\u00ba RI ent\u00e3o avan\u00e7ou a partir de Seng\u00e9s, em dire\u00e7\u00e3o ao Morro do Pelame, para ultrapassar o 14\u00ba BC e continuar a linha do 13\u00ba RI.","O combate ent\u00e3o se generalizou em toda a linha das tropas constitucionalistas, desde a regi\u00e3o sul at\u00e9 a regi\u00e3o norte de Itarar\u00e9, ao largo da fronteira com o Paran\u00e1. Ao longo do dia 17 de julho as tropas paulistas sustentaram a forte ofensiva das tropas federais, repelindo as incurs\u00f5es dos assaltantes.","Entre os combatentes volunt\u00e1rios do \"14 de julho\", que experimentavam o seu batismo de fogo, a maioria foi para as linhas sem nem mesmo saber carregar o fuzil, contando com apenas 50 cartuchos de fuzil para cada combatente, uma quantidade de muni\u00e7\u00e3o insuficiente para sustentar a ofensiva federal.","Na tarde de 17 de julho, o 2\u00ba tenente Jo\u00e3o Sylvio Hoeltz sobrevoou as posi\u00e7\u00f5es federais em Morungava, bombardeando sem \u00eaxito a artilharia governista.","Com o ataque federal ininterrupto, por volta da 17:30 horas as linhas do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, na altura da Fazenda Barreiro logo ap\u00f3s a Fazenda Cipriano Mello, foram enfraquecidas com o bombardeio de artilharia realizado ao longo do dia e com a press\u00e3o de todo o destacamento do coronel Silva Junior, e come\u00e7aram a ceder terreno. Com isso as for\u00e7as federais conseguiram transpor o Ribeir\u00e3o do Onofre, ocupando a Fazenda Barreira e apreendendo material de guerra abandonado. O comandante do 3\u00ba RC, o tenente-coronel Jorge Pellegrino Castiglioni, tamb\u00e9m simpatizante dos constitucionalistas, recebeu ent\u00e3o ordens para ainda naquela noite enviar um esquadr\u00e3o para cortar a linha de retirada do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, na altura de Ibity. Porem, o comandante n\u00e3o cumpriu a miss\u00e3o, apesar das reiteradas ordens, alegando que s\u00f3 a faria em dia claro. Em Itarar\u00e9, com o cair da noite, o contato entre os advers\u00e1rios foi rompido, sem grandes progressos para as for\u00e7as federais, com as for\u00e7as constitucionalistas ainda mantendo a resist\u00eancia.","\u00c0s 08:00 horas da manh\u00e3 de 18 de julho, um espi\u00e3o em favor das for\u00e7as federais localizou o campo de avia\u00e7\u00e3o paulista de Itarar\u00e9 e lan\u00e7ou um foguete de artif\u00edcio para sinalizar a posi\u00e7\u00e3o para a artilharia federal. O destacamento do coronel Say\u00e3o ent\u00e3o iniciou o bombardeio visando o local e tamb\u00e9m o Posto de Comando do tenente-coronel Pedro de Morais Pinto. As granadas explodiram a cerca de 500 metros do centro da cidade. O destacamento do coronel Silva Junior retomou o avan\u00e7o \u00e0s 10:00 horas da manh\u00e3, progredindo sem resist\u00eancia at\u00e9 as 12:00 horas, quando ent\u00e3o as tropas constitucionalistas abriram fogo em semic\u00edrculo, dentro de um matagal, barrando a progress\u00e3o ditatorial que avan\u00e7ava em campo aberto ascendente. A emboscada do Ex\u00e9rcito Constitucionalista surtiu efeito, causando confus\u00e3o entre as tropas governistas. A se\u00e7\u00e3o de metralhadoras do capit\u00e3o Severino Ant\u00f4nio da Cunha acabaram por atingir a retaguarda do 3\u00ba RC da BMRS, que avan\u00e7ava a sua frente, atingindo suas pr\u00f3prias tropas. Naquela altura, o combate se estendia por dois quil\u00f4metros de linhas constitucionalistas.","\u00c0s 10:00 horas da manh\u00e3 foi enviada para as trincheiras no flanco esquerdo a 2\u00aa Cia do Batalh\u00e3o \"14 de julho\", com a miss\u00e3o de proteger a artilharia constitucionalista. Os artilheiros constitucionalistas, com sua bateria de 6 pe\u00e7as, dispararam 30 tiros contra as posi\u00e7\u00f5es federais. Em compensa\u00e7\u00e3o, a artilharia federal, com duas baterias que somavam 12 pe\u00e7as de 75 mm, responderam com quase o dobro de disparos, com relativa precis\u00e3o.","No in\u00edcio da tarde de 18 de julho a situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se definir favor\u00e1vel para o lado federal, que contava com superioridade num\u00e9rica e vantagem de manobra. Naquele momento, a \u00faltima reserva das tropas constitucionalistas, a 1\u00aa Cia do \"14 de julho\" foi enfim enviada para a linha de frente, ocupando o flanco norte. Por\u00e9m, naquele momento j\u00e1 havia tropas constitucionalistas debandando para a retaguarda, contagiando as demais. O oficial Rodrigues Alves tentou conter esses soldados, conseguindo que alguns retornarem ao combate, por\u00e9m, naquela altura as trincheiras j\u00e1 estavam sendo tomadas por tropas federais. Os combatentes do \"14 de julho\" naquele momento apenas se estenderam em linha \u00e0 margem da estrada de rodagem, em campo aberto e mal guarnecido.","\u00c0s 15:15 horas de 18 de julho, tropas do 3\u00ba RC da Brigada Militar Ga\u00facha tomaram uma trincheira constitucionalista do 8\u00ba BCP, fazendo 27 prisioneiros. A intensidade do combate foi tamanha que os soldados ga\u00fachos chegaram a ficar sem muni\u00e7\u00e3o. Naquela altura, entre os constitucionalistas a situa\u00e7\u00e3o passou ao descontrole e antes das 16:00 horas o flanco norte cedeu completamente. Naquela tarde chegou a Itarar\u00e9 o coronel Christiano Klingelhoefer, que assumiu o comando do destacamento. Ap\u00f3s avaliar ligeiramente a situa\u00e7\u00e3o de toda a frente de combate constatou a imin\u00eancia do envolvimento das tropas paulistas pelas tropas federais, o que representava uma amea\u00e7a de esmagamento de todo o destacamento. Dada a situa\u00e7\u00e3o, ordenou a imediata retirada de toda a tropa, das linhas de frente e do per\u00edmetro urbano de Itarar\u00e9 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Ibity. O general Valdomiro ao ter observado recuo das tropas paulistas, determinou a artilharia que poupasse a cidade, concentrando os seus tiros \u00e0 retaguarda paulista, na dire\u00e7\u00e3o da estrada de ferro. ","Naquele dia, no flanco sul em Itarar\u00e9, o destacamento do coronel Say\u00e3o conseguiu progredir com o 13\u00ba RI e o 8\u00ba RI. No lado federal a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se tornou dif\u00edcil, apesar do sucesso da ofensiva: houve diversas baixas entre mortos e feridos, e grande fadiga entre os demais combatentes, o que reduziu substancialmente o \u00edmpeto para novos avan\u00e7os. Com o esgotamento, as tropas federais suspendem a ofensiva, com isso foi afastado temporariamente o risco de persegui\u00e7\u00e3o e corte da retirada das tropas paulistas, que conseguiram realizar a retirada geral com todo o seu equipamento de guerra. O destacamento do coronel Silva Junior recebeu ent\u00e3o o refor\u00e7o do 13\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores, que at\u00e9 o momento estava na reserva do comando.","Em Itarar\u00e9, o embarque das tropas paulistas foi realizado sem muita ordem. A artilharia paulista foi recolocada nos trens e enviada para a retaguarda, em Itapetininga. As tropas do 8\u00ba BCP da For\u00e7a P\u00fablica ocuparam alguns comboios, mas os volunt\u00e1rios do Batalh\u00e3o \"14 de julho\" n\u00e3o embarcaram no trem, por falta de espa\u00e7o, e realizaram a marcha de retirada a p\u00e9 pela estrada.","O capit\u00e3o Sebasti\u00e3o do Amaral, comandante do 4\u00ba Esquadr\u00e3o do RC da FPSP, conseguiu reagrupar os 1\u00ba e 3\u00ba Esquadr\u00f5es, e com essa for\u00e7a m\u00f3vel conseguiu durante toda a noite e pela manh\u00e3 cobrir a retirada geral das tropas paulistas, realizando fogo de cobertura sobre algumas patrulhas do 3\u00ba RC do BMRS. O Batalh\u00e3o \"14 de julho\", embora praticamente n\u00e3o tenha entrado em combate, ficou desmoralizado, com soldados ficando por quase 30 horas sem alimenta\u00e7\u00e3o, e ainda obrigados a realizar marcha a p\u00e9 at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o de Ibity durante a noite. L\u00e1, uma parte do Batalh\u00e3o recebeu ordens de cobrir tamb\u00e9m a retirada do Ex\u00e9rcito Constitucionalista. Horas mais tarde, essa tropa enfim embarcou no trem superlotado rumo a Faxina (atual Itapeva). Apesar da retirada bem-sucedida, o comando das tropas constitucionalista n\u00e3o aproveitou essa vantagem, pois deixou de realizar importantes destrui\u00e7\u00f5es na linha de trem, que poderiam retardar em alguns dias o avan\u00e7o do inimigo. No combate em Itarar\u00e9, ao todo foram feitos 45 prisioneiros constitucionalistas: 40 homens do 8\u00ba BCP e 5 homens do 3\u00ba esquadr\u00e3o do RC, que foram obrigados a trabalhar no servi\u00e7o de terraplanagem do campo de avia\u00e7\u00e3o e outros servi\u00e7os em favor das tropas federais.","Na cidade de S\u00e3o Paulo, o comando Quartel General do Ex\u00e9rcito Constitucionalista acompanhou apreensivo o desenrolar da batalha de Itarar\u00e9 e, ao tomar ci\u00eancia das ocorr\u00eancias do dia 18 de julho, enviou como refor\u00e7o nas primeiras horas do dia seguinte a 1\u00aa Cia do 6\u00ba BCP de Santos, comandada pelo major Arlindo de Oliveira. Tamb\u00e9m foi enviado como refor\u00e7o o 2\u00ba Batalh\u00e3o Auxiliar da For\u00e7a P\u00fablica (conhecido como \u201cBatalh\u00e3o Marc\u00edlio Franco\u201d) que somava cerca de 1\u00a0500 combatentes volunt\u00e1rios, sendo 300 de Pirassununga, 300 da Penha e 670 de Santo Amaro, estes \u00faltimos constituindo posteriormente o Batalh\u00e3o \"Borba Gato\". Nos dias seguintes, outras unidades paulistas regulares e n\u00e3o regulares rumariam para aquela frente de combate para refor\u00e7ar a resist\u00eancia ao avan\u00e7o das tropas federais.","Na manh\u00e3 de 19 de julho, o coronel Klingelhoefer, julgando n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de resistir a novo ataque federal na localidade entre a Esta\u00e7\u00e3o de Ibity e a Esta\u00e7\u00e3o de Engenheiro Maia, retraiu novamente as tropas em dire\u00e7\u00e3o a Faxina. Ainda naquele dia, o general Valdomiro Lima enviou o 13\u00ba RI para ocupar Itarar\u00e9. Entre 19 e 20 de julho chegaram as primeiras tropas do Batalh\u00e3o \"Marc\u00edlio Franco\", junto a uma Cia do Corpo de Bombeiros da da For\u00e7a P\u00fablica, trazendo tamb\u00e9m muni\u00e7\u00e3o e armamentos. As tropas federais nos dias seguintes prosseguiram o avan\u00e7o sobre o territ\u00f3rio paulista, tomando Faxina e amea\u00e7ando Buri.","Em 22 de julho, ap\u00f3s a queda de Itarar\u00e9 e Faxina, o general Bertoldo Klinger, comandante supremo do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, nomeou o coronel do Ex\u00e9rcito Bras\u00edlio Taborda para o comando dos destacamentos das tropas constitucionalistas da frente sul, para com urg\u00eancia reorganizar as defesas.","Em Buri, ainda naquele dia, as tropas paulistas j\u00e1 sob o comando do coronel Taborda improvisaram \u00e0s pressas a sua linha de resist\u00eancia, contando ainda com a ajuda do Trem Blindado n\u00ba 1 para conter o avan\u00e7o das tropas federais, que j\u00e1 estava \u00e0s portas daquela cidade. Entre 24 e 27 de julho, nos arredores da cidade houve ent\u00e3o aquilo que se denominou mais tarde como a \u201cPrimeira Grande Batalha de Buri\u201d. Com essa resist\u00eancia as for\u00e7as paulistas conseguiram conter por v\u00e1rias semanas os advers\u00e1rios naquela localidade. A partir de ent\u00e3o as for\u00e7as federais n\u00e3o teriam mais avan\u00e7os f\u00e1ceis, enfrentando renhidas batalhas e sofrendo grande atrito de combate ao longo de 72 dias de luta.","Anos depois, em depoimento, o coronel Azarias Silva assim descreveu as circunst\u00e2ncias e raz\u00f5es da queda de Itarar\u00e9 e recuo das tropas para Buri:","Entre as for\u00e7as federais, em opera\u00e7\u00e3o no front de Itarar\u00e9 e Itapeva, houve o emblem\u00e1tico epis\u00f3dio do tenente-coronel do Ex\u00e9rcito Pl\u00ednio Alves Monteiro Tourinho, que do Paran\u00e1 se recusou a lutar contra as tropas paulistas, manifestando ainda desejo de aderir \u00e0 causa constitucionalista. Contudo, esse comandante foi recolhido detido ao Rio de Janeiro, ent\u00e3o capital federal. Tamb\u00e9m houve muitas ades\u00f5es entre os paranaenses, com boa parte deles integrando o 9\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores da Reserva (9\u00ba BCR). Em 23 de julho tamb\u00e9m chegaram a S\u00e3o Paulo oito jovens acad\u00eamicos que cursavam a Universidade Federal do Paran\u00e1, depois de terem viajado 120 quil\u00f4metros a p\u00e9, por florestas e banhados, com o fito de alcan\u00e7ar S\u00e3o Paulo e oferecer os seus servi\u00e7os a causa da Revolu\u00e7\u00e3o: Kleper Gon\u00e7alves Palhano, agrimensor maranhense; Eloy dos Santos, mineiro; Nelson Straub, estudante de medicina, paranaense; Paulo Ferreira de Barros, estudante de medicina, paulista; Arthur Campanha Affonso, estudante de medicina, paulista; e Octavio do Amaral Carvalho, estudante de direito, paulista.","Na regi\u00e3o de Ourinhos, no Baixo Paranapanema, o destacamento do coronel Pedro Dias de Campos ficou respons\u00e1vel pela resist\u00eancia daquela posi\u00e7\u00e3o. Logo nos primeiros dias do levante organizou suas defesas ao largo da fronteira com o Estado do Paran\u00e1. Suas tropas Inicialmente eram formadas pelo 9\u00ba B.C.P. de Bauru, entremeado de volunt\u00e1rios civis de Avar\u00e9, os quais compunham a defesa desde Itaporanga at\u00e9 Presidente Epit\u00e1cio, com as posi\u00e7\u00f5es principais em Ourinhos, Chavantes e Fartura. O chefe do Estado-Maior do destacamento era o tamb\u00e9m coronel reformado da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo Jos\u00e9 Sandoval de Figueiredo. Em 19 de julho essas tropas buscaram a ades\u00e3o das guarni\u00e7\u00f5es da pol\u00edcia do norte paranaense, e para tanto publicaram comunicados conclamando sua ades\u00e3o \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o. Em 31 de julho, a coluna do 1\u00ba tenente Naul de Azevedo ocupou a cidade paranaense de Ribeir\u00e3o Claro, onde a tropa paulista foi bem recebida pela popula\u00e7\u00e3o simp\u00e1tica aos paulistas e a causa constitucionalista. Ainda naquela cidade o tenente obteve a ades\u00e3o das autoridades locais e de diversos volunt\u00e1rios que formaram um batalh\u00e3o local e se incorporaram a sua coluna, conforme comunicado da \u00e9poca do prefeito ao Governador Pedro de Toledo:  ","Houve ainda outras ades\u00f5es nas cidades vizinhas. Na sequ\u00eancia, o tenente Naul de Azevedo iniciou a tomada das cidades de Jacarezinho, Bandeirantes, Santo Ant\u00f4nio da Platina, de Cambar\u00e1 e da Vila de Leoflora, por\u00e9m, nessas localidades enfrentou razo\u00e1vel resist\u00eancia das guarni\u00e7\u00f5es locais leais ao Governo Federal. Em 4 de agosto, entre Jacarezinho e Santo Ant\u00f4nio da Platina, durante uma patrulha com 10 homens nas proximidades da ponte do Rio Jacarezinho, as for\u00e7as de Naul de Azevedo teve o primeiro contato com a tropa governista naquela regi\u00e3o, dando combate por doze horas que resultou na fuga dos advers\u00e1rios. A tomada de Jacarezinho, Santo Antonio da Platina e Bandeirantes contou com o concurso do Batalh\u00e3o de Presidente Prudente, comandado pelo tenente-coronel Miguel Brisolla de Oliveira, que assumiu a defesa daquelas tr\u00eas cidades. A defesa em Cambar\u00e1 foi entregue a uma Cia de Granadeiros do Batalh\u00e3o Floriano Peixoto e na cidade de Ribeir\u00e3o Claro assumiu as tropas de Naul de Azevedo, com isso consolidaram a posi\u00e7\u00e3o por alguns dias. N\u00e3o obstante, com o recrudescimento dos combates e com a escassez de muni\u00e7\u00e3o e recursos gerais para as tropas, al\u00e9m da perda da import\u00e2ncia t\u00e1tica da posi\u00e7\u00e3o, aquelas tropas receberam ordens do Chefe do Estado-Maior da For\u00e7a P\u00fablica para retornar para o territ\u00f3rio paulista, o que ocorreu entre os dias 8 e 9 de agosto. Ap\u00f3s a travessia do Rio Paranapanema dinamitaram as pontes fronteiri\u00e7as e tomaram posi\u00e7\u00f5es na margem paulista, aproveitando as defesas naturais e vantagem do terreno. A partir de ent\u00e3o se engajaram na resist\u00eancia contra as for\u00e7as federais apenas a partir da margem leste do rio. Com a queda das cidades mais ao sul, como Buri e Taquary, o coronel Pedro Dias de Campos foi obrigado a flexionar a sua linha de defesa, recuando para a regi\u00e3o de Ribeir\u00f3polis (atual Tagua\u00ed) e Santa Cruz do Rio Pardo. Em meados de setembro o destacamento federal do coronel Fid\u00eancio de Souza Mello Filho, das for\u00e7as do general Jo\u00e3o Francisco, ocupou Fartura. Na sequ\u00eancia pressionou Piraju e Ribeir\u00f3polis. No in\u00edcio de outubro, na ocasi\u00e3o das tratativas para a paz, o destacamento do coronel Dias de Campos tinha sua resist\u00eancia na margem leste do Rio Paranapanema e do Rio Pardo, na regi\u00e3o dos munic\u00edpios de Avar\u00e9 e Santa Cruz do Rio Pardo, respectivamente. As tropas do general Jo\u00e3o Francisco, entre final de setembro e outubro de 1932, incluindo o per\u00edodo p\u00f3s-conflito, na ocasi\u00e3o do avan\u00e7o sobre territ\u00f3rio paulista, foram respons\u00e1veis por epis\u00f3dios de viol\u00eancia e saques contra as popula\u00e7\u00f5es locais naquela regi\u00e3o, com os casos mais graves ocorrendo em Piraju, Ourinhos e Botucatu.       ","Em 10 de julho de 1932 o subsetor de Capela da Ribeira (atual munic\u00edpio de Ribeira) come\u00e7ou a ser guarnecido por uma Cia do 9\u00ba BCP da For\u00e7a P\u00fablica, de efetivo reduzido, dividida em quatro pelot\u00f5es e sob o comando do 1\u00ba tenente Benedicto da Silva Campos.","Em 12 de julho seguiram para Capela da Ribeira as primeiras for\u00e7as federais, compostas por dois pelot\u00f5es da For\u00e7a P\u00fablica do Paran\u00e1, sob comando do aspirante a oficial Ilo Fontoura.","Em 17 de julho os paulistas em Capela da Ribeira receberam como esfor\u00e7o o 2\u00ba Esquadr\u00e3o desmontado do RC da FPSP, sob comando do capit\u00e3o Jos\u00e9 de Oliveira Fran\u00e7a, totalizando cerca de 300 homens naquela regi\u00e3o, o equivalente a uma companhia. Ainda naquele dia, o tenente-coronel Azarias Silva, ent\u00e3o comandante do Regimento de Cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, assumiu o comando daquela frente de combate, montando o seu Posto de Comando a 2 quil\u00f4metros \u00e0 retaguarda das trincheiras. Naquela posi\u00e7\u00e3o havia 200 combatentes concentrados somente nos arredores de Capela da Ribeira, defendo a ponte fronteiri\u00e7a entre os Estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1. At\u00e9 aquele dia o lado federal concentrava naquela posi\u00e7\u00e3o apenas 100 soldados do Ex\u00e9rcito e da For\u00e7a P\u00fablica do Paran\u00e1. Em Capella da Ribeira os combates foram di\u00e1rios, com as tropas federais visando principalmente \u00e0 ponte lim\u00edtrofe entre os dois Estados.","A exemplo da defesa das tropas paulistas no T\u00fanel da Mantiqueira, as tropas defensoras de Ribeira possu\u00edam grande vantagem do terreno: trincheiras distribu\u00eddas por 15 km ao longo da margem do Rio Ribeira, bem fortificadas e localizadas em encostas ou posi\u00e7\u00f5es superiores nos morros que margeiam o rio; o terreno paulista tamb\u00e9m era mais elevado do que o do lado paranaense; e ainda contavam com a prote\u00e7\u00e3o natural de um rio de dif\u00edcil travessia. O valor t\u00e1tico de Ribeira para os paulistas era grande no in\u00edcio da campanha militar, pois, uma vez preservada a posi\u00e7\u00e3o, um segundo destacamento paulista poderia atacar ou mesmo cortar a retaguarda das for\u00e7as federais, a partir de Apia\u00ed e Ribeir\u00e3o Branco, o que obrigaria o advers\u00e1rio a refluir para o Paran\u00e1, favorecendo uma poss\u00edvel retomada das posi\u00e7\u00f5es perdidas em Itarar\u00e9 no dia 18 de julho.","Em 18 de julho, em Pinhalzinho, a 6 quil\u00f4metros de Capela da Ribeira, \u00e0s 09:00 horas o tenente Severino da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, com 65 soldados, fez uma emboscada sobre um destacamento de cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica do Paran\u00e1 comandado pelo 2\u00ba tenente Alencar Guimar\u00e3es, conseguindo alguns prisioneiros e material b\u00e9lico. Em 19 de julho o 1\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria e um Esquadr\u00e3o de Cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica Paranaense tentaram novas incurs\u00f5es contra as posi\u00e7\u00f5es constitucionalistas, mas novamente ca\u00edram em armadilha ao avan\u00e7arem pelo terreno, resultando em 5 mortos e 26 feridos, entre os mortos, o tenente Imbuia.","Na \u00faltima semana de julho as for\u00e7as federais em Capela da Ribeira foram incorporadas ao destacamento do coronel Ayrton Plaisant, totalizando 1\u00a0500 homens naquela pra\u00e7a de guerra, entre tropas de infantaria e cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica do Paran\u00e1, al\u00e9m de outras do Ex\u00e9rcito. Com isso, a ofensiva federal recrudesceu substancialmente naquela posi\u00e7\u00e3o.","O relat\u00f3rio sobre os primeiros dias de combate elaborado pelo tenente-coronel Azarias Silva, comandante das tropas paulistas em opera\u00e7\u00e3o naquele subsetor, esclareceu as principais ocorr\u00eancias naquela pra\u00e7a de guerra:","Em Capela da Ribeira tamb\u00e9m houve importantes ades\u00f5es, a mais not\u00e1vel foi a do capit\u00e3o do 1\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria da For\u00e7a P\u00fablica do Paran\u00e1, Herm\u00ednio da Cunha Cesar, que ap\u00f3s passar para o lado paulista se tornou subcomandante do 9\u00ba BCR, tropa que reunia em grande parte volunt\u00e1rios paranaenses e que tomou parte de grandes batalhas em Buri e Campina do Monte Alegre, junto ao destacamento do coronel Christiano Klingehoefer.","Contudo, as defesas paulistas naquela posi\u00e7\u00e3o ca\u00edram \u00e0s 10 horas do dia 31 de julho, ap\u00f3s um envolvimento consumado pelas tropas federais. No dia anterior havia ocorrido a deser\u00e7\u00e3o de cerca de 20 oficiais e pra\u00e7as das tropas do tenente-coronel Azarias Silva, que foram liderados pelos irm\u00e3os e tenentes Agostinho e Ant\u00f4nio Navarro Munhoz, do Regimento de Cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo. Esses desertores, ao abandonarem suas posi\u00e7\u00f5es, atravessaram o Rio Ribeira rumo \u00e0 margem paranaense. Na sequ\u00eancia, entregaram-se ao advers\u00e1rio e manifestaram o desejo de desertar e colaborar com as for\u00e7as federais. Com isso, entre os dias 30 e 31 de julho, as tropas do coronel Ayrton Plaisant, auxiliadas pelos irm\u00e3os Navarro, dividiram-se em dois grupos e atravessaram o Rio Ribeira em dois pontos cegos para as guarni\u00e7\u00f5es paulistas, previamente indicadas pelos oficiais desertores. Esses pontos da travessia estavam a alguns quil\u00f4metros rio acima e rio abaixo a partir da ponte fronteiri\u00e7a entre os dois Estados. As for\u00e7as federais ent\u00e3o realizaram a travessia por meio de cordas e canoas improvisadas. Uma vez transposto o Rio Ribeira, os dois grupos rumaram cerca de 6 quil\u00f4metros para a retaguarda paulista, em movimento de pin\u00e7a, at\u00e9 o ponto de liga\u00e7\u00e3o. A partir dessa posi\u00e7\u00e3o iniciou-se ent\u00e3o o corte da retaguarda e envolvimento das tropas paulistas, consumando o cerco. Por fim, intimaram o tenente-coronel Azarias Silva \u00e0 rendi\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s 18 dias de luta renhida e encarni\u00e7ada em terreno acidentado. O comandante paulista foi ent\u00e3o preso junto com o capit\u00e3o Benedicto da Silva Campos, o capit\u00e3o Jos\u00e9 de Oliveira Fran\u00e7a e o 2\u00ba tenente Liberato Vianna, al\u00e9m de 56 pra\u00e7as. O seu genro, o civil Iracy Teixeira, que na ocasi\u00e3o estava integrado ao grupo, tamb\u00e9m foi preso. Por\u00e9m, ap\u00f3s alguma resist\u00eancia, a tropa paulista remanescente daquele contingente conseguiu fugir para a retaguarda e se incorporou ao destacamento paulista em Apia\u00ed. Os irm\u00e3os Navarro posteriormente se incorporaram ao destacamento do coronel Plaisant e combateram os seus pr\u00f3prios companheiros das for\u00e7as paulistas.  ","Os comunicados da ocasi\u00e3o d\u00e3o conta de alguns detalhes daquele evento:","Em outubro de 1932, dias ap\u00f3s o encerramento da guerra, o capit\u00e3o Jos\u00e9 Oliveira Fran\u00e7a, esclareceu as raz\u00f5es principais da queda de Ribeira:","Essas raz\u00f5es foram confirmadas tamb\u00e9m pelo pr\u00f3prio Comandante Geral da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, o coronel Herculano de Carvalho e Silva: ","O tenente-coronel Azarias Silva confirmou mais tarde essas informa\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s sair da pris\u00e3o. N\u00e3o obstante, naquela altura a posi\u00e7\u00e3o estava condenada a cair nas m\u00e3os governistas, em fun\u00e7\u00e3o do corte da retaguarda paulista em Apia\u00ed, ap\u00f3s sua tomada em 2 de agosto pelas tropas do destacamento do tenente-coronel Boanerges.  O comandante paulista esclareceu tamb\u00e9m as circunst\u00e2ncias da queda de Capela da Ribeira:","O envio de refor\u00e7os em socorro aos paulistas em Capela da Ribeira foi malogrado por causa do atraso da chegada do destacamento do major Lu\u00eds Ten\u00f3rio de Brito, que chegou a Apia\u00ed somente em 31 de julho, precisamente a data da queda daquelas defesas. O atraso tamb\u00e9m impediu que estas tomassem a tempo Ribeir\u00e3o Branco, o seu objetivo principal, que pouco dias antes havia sido tomada pelas tropas federais comandadas pelo tenente-coronel Boanerges, vindas de Faxina. Com isso, o destacamento do major Ten\u00f3rio de Brito ent\u00e3o posicionado em Apia\u00ed \u2014 com cerca de 600 combatentes compostos pelo 2\u00ba Batalh\u00e3o de Volunt\u00e1rios do Regimento \u201c9 de julho\u201d e alguns soldados do Corpo de Bombeiros \u2014 foi envolvido por duas for\u00e7as advers\u00e1rias: ao sul, pelas tropas do coronel Ayrton Plaisant; e ao norte e oeste, pelas tropas do tenente-coronel Boanerges. As for\u00e7as federais somavam na regi\u00e3o mais de 3 mil combatentes, compostas pela pol\u00edcia paranaense, o 13\u00ba RI, o 7\u00ba RI, o 13\u00ba BC, o 5\u00ba RAM, um esquadr\u00e3o 5\u00ba RCD e Corpos Auxiliares da Brigada Militar Ga\u00facha. Cercados, os paulistas foram intimados \u00e0 rendi\u00e7\u00e3o, o que foi ignorado. Na sequ\u00eancia, ap\u00f3s fogo de cobertura, conseguiram escapar em marcha rumo a Xiririca (atual Eldorado) via Iporanga, sob persegui\u00e7\u00e3o de um esquadr\u00e3o de cavalaria da For\u00e7a Publica do Paran\u00e1.  ","Conforme depoimento do tenente Stoll Nogueira, do Ex\u00e9rcito Federal, sobre as circunst\u00e2ncias da tomada de Apia\u00ed:","Como nas demais frentes, as tropas federais comandadas pelo general Valdomiro Castilho de Lima, em maior n\u00famero e mais bem equipadas, ocuparam paulatinamente tamb\u00e9m as cidades de Buri, Taquary, Chavantes, Ourinhos, Piraju, Capela da Ribeira, Apia\u00ed, Guapiara e Cap\u00e3o Bonito. No in\u00edcio de outubro, essas for\u00e7as estavam contidas pela resist\u00eancia paulista nas margens do Rio Paranapanema, amea\u00e7ando avan\u00e7o sobre a capital paulista. Segundo o ent\u00e3o capit\u00e3o Joaquim Justino A. Bastos, ent\u00e3o chefe do Estado-Maior do coronel Bras\u00edlio Taborda, as for\u00e7as federais comandadas pelo general Valdomiro Lima totalizaram em m\u00e9dia naquela frente cerca de 15 mil homens de tropas regulares, contra um efetivo de 5 mil combatentes do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, compostos em boa parte por tropas n\u00e3o regulares, cuja linha de defesa somava algumas centenas de quil\u00f4metros de extens\u00e3o na fase final do conflito.  ","Naquela campanha militar, os principais combates foram: Itarar\u00e9 (16 a 18 de julho); Jacarezinho (4 a 9 de agosto); Buri (24 e 27 de julho); Ribeira (16 a 31 de julho); Apia\u00ed (31 de julho a 4 de agosto); Guapiara (3 a 12 de agosto); Vitorino Carmilo, em Buri (15 a 16 de agosto); Caputera, ao norte de Itapeva (2 a 4 e 20 a 25 de agosto); Apia\u00ed Mirim (20 a 26 de agosto); Fund\u00e3o, em Buri (20 a 1\u00ba de setembro); Lygiana, em Campina do Monte Alegre (18 de agosto a 2 de outubro); Cerrado, em Cap\u00e3o Bonito (15 a 19 de setembro); Ribeir\u00f3polis, atual Tagua\u00ed (18 a 22 de setembro); e Taquaral Abaixo, em Cap\u00e3o Bonito (30 de setembro a 4 de outubro).  ","O coronel Bras\u00edlio Taborda, ap\u00f3s assumir o comando do setor sul de combate adotou de forma bem-sucedida uma estrat\u00e9gia eminentemente defensiva e de profundidade, baseada na doutrina militar alem\u00e3. Buscou naquela frente de combate t\u00e3o somente a conten\u00e7\u00e3o das tropas federais, cedendo terreno pouco a pouco ao advers\u00e1rio ao custo de grande atrito de combate, retardando ao m\u00e1ximo o avan\u00e7o federal. Com isso, pode poupar recursos e garantir que as tropas constitucionalistas das demais frentes tivessem a possibilidade de assumir a ofensiva rumo a capital federal do pa\u00eds para, enfim, cumprir o objetivo do levante, que consistia na deposi\u00e7\u00e3o do governo provis\u00f3rio e na convoca\u00e7\u00e3o de uma Assembleia Constituinte. At\u00e9 o fim do conflito, o coronel obteve relativo sucesso nesse objetivo, uma vez que as tropas comandadas pelo general Valdomiro Lima, de 22 de julho at\u00e9 2 de outubro, data da rendi\u00e7\u00e3o oficial dos paulistas (num total de 72 dias), conseguiram avan\u00e7ar apenas 20 km al\u00e9m da cidade de Buri. Na ocasi\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es de paz entre as tropas advers\u00e1rias, no in\u00edcio do m\u00eas de outubro, as tropas federais ainda continuavam contidas na altura do Rio Paranapanema, com as trincheiras paulistas posicionadas na margem leste.","No in\u00edcio do conflito, o Ex\u00e9rcito Constitucionalista comp\u00f4s um per\u00edmetro de defesa do Porto de Santos por meio de Minas Submarinas e de guarni\u00e7\u00f5es de artilharia e infantaria situadas no Forte de Itaipu e em outros pontos estrat\u00e9gicos na regi\u00e3o de Santos, de modo a impossibilitar a aproxima\u00e7\u00e3o da esquadra da Marinha Brasileira ou um assalto de seus fuzileiros navais, na \u00e9poca comandada pelo Ministro da Marinha Prot\u00f3genes Guimar\u00e3es. Por\u00e9m, essa esquadra cercou o litoral paulista impossibilitando o envio de recursos e suprimentos \u00e0s tropas paulistas bem como a popula\u00e7\u00e3o, o que comprometeu seriamente a capacidade b\u00e9lica bem como o com\u00e9rcio paulista. As minas submarinas foram projetadas e produzidas por engenheiros e t\u00e9cnicos ligados a Escola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o Paulo.   ","O destacamento do litoral paulista era comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Cristov\u00e3o Colombo de Melo Mattos. A defesa paulista compreendia todo o litoral do estado e localidades na serra do mar, com guarni\u00e7\u00f5es instaladas em pontos estrat\u00e9gicos, como Santos, Praia Grande, Guaruj\u00e1, Peru\u00edbe, Cananeia, Ubatuba, entre outros, e tamb\u00e9m em Jacupiranga e Xiririca (atual Eldorado). No litoral sul, houve combates importantes em Cananeia, Col\u00f4nia Santa Maria e Xiririca, bem como da fronteira com o Paran\u00e1, em Guaraque\u00e7aba, entre a pol\u00edcia paranaense e unidades paulistas compostas pela Companhia Isolada do Ex\u00e9rcito de Santo Amaro, volunt\u00e1rios locais e pelo 9\u00ba B.C.P. da For\u00e7a P\u00fablica paulista. O litoral do estado ficou nas m\u00e3os dos paulistas at\u00e9 o fim do conflito, ocorrido em 2 de outubro de 1932.   ","O ent\u00e3o estado do Mato Grosso foi o \u00fanico aliado de S\u00e3o Paulo no conflito. Ap\u00f3s a deflagra\u00e7\u00e3o do levante, a regi\u00e3o sul do estado, atualmente contemplada pelo Mato Grosso do Sul, se emancipou ao declarar a sua autonomia e apoiar o levante. O novo estado passou a ser denominado como Estado de Maracaju, cuja capital era Campo Grande e tendo Vespasiano Barbosa Martins a cargo da chefia do governo estadual. ","Em julho de 1932, o general Bertoldo Klinger comandava a Circunscri\u00e7\u00e3o Militar de Mato Grosso e, durante as prepara\u00e7\u00f5es para o levante, prometia levar 5 mil soldados e copiosa muni\u00e7\u00e3o daquele estado para engrossar as fileiras da tropas paulistas. Contudo, com a s\u00fabita exonera\u00e7\u00e3o do general ocorrida em 8 de julho, por conta de uma carta em termos ofensivos enviada no dia 1\u00ba daquele m\u00eas ao Ministro da Guerra Augusto Esp\u00edrito Santo Cardoso, ficou comprometida as conspira\u00e7\u00f5es em curso no Mato Grosso, bem como a ades\u00e3o total ao levante das unidades do Ex\u00e9rcito sediadas naquele estado, em especial, aquelas unidades situadas em Cuiab\u00e1 e na regi\u00e3o de Corumb\u00e1, que ficaram alheias a situa\u00e7\u00e3o e acabaram por permanecerem leais ao governo federal ou tiveram seus oficiais comandantes presos na ocasi\u00e3o da deflagra\u00e7\u00e3o do conflito. Em substitui\u00e7\u00e3o ao general Klinger, o coronel de engenharia do Ex\u00e9rcito Oscar Saturnino de Paiva foi nomeado interinamente ao comando daquela Circunscri\u00e7\u00e3o Militar. Contudo, Saturnino de Paiva veio a tamb\u00e9m aderir ao levante deflagrado em S\u00e3o Paulo no dia seguinte, o que em muito facilitou a alian\u00e7a entre os paulistas e aquelas unidades do Ex\u00e9rcito e da For\u00e7a P\u00fablica Mato-grossense. O coronel tamb\u00e9m participou da cerim\u00f4nia de cria\u00e7\u00e3o do novo estado e da posse do seu governador aclamado, Vespasiano Martins, ocorrida na tarde de 11 de julho de 1932.    ","O setor respectivo ao estado de Maracaju ent\u00e3o comandado pelo coronel Oscar Saturnino de Paiva foi entregue ainda no m\u00eas de julho para o tenente-coronel Francisco Jaguaribe Gomes de Matos, que a princ\u00edpio de setembro veio a ser substitu\u00eddo pelo coronel Nicolau Bueno Horta Barbosa.  O coronel Saturnino de Paiva veio a assumir no m\u00eas seguinte o comando do destacamento paulista respectivo ao denominado setor leste de combate, situado na regi\u00e3o de Campinas.  Desde os primeiros combates os destacamentos constitucionalistas de Maracaju assumiram a ofensiva para garantir posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para o controle da regi\u00e3o. \u00c0 leste, aquela tropa desbaratou uma coluna de soldados federais em Santana do Parana\u00edba, e tamb\u00e9m outra vinda de Goi\u00e1s, com v\u00e1rios elementos tendo sido presos. Tamb\u00e9m repeliram for\u00e7as federais em Tr\u00eas Lagoas e Porto XV de Novembro. Ao norte, em Coxim, tamb\u00e9m debelaram uma coluna vinda de Cuiab\u00e1, composta por um cia reduzida do 16\u00ba B.C. do Ex\u00e9rcito e outra do 1\u00ba B.C. da For\u00e7a P\u00fablica, que visavam a tomada de Campo Grande. Mais ao sul, em Bela Vista, os rebeldes tomaram a cidade ap\u00f3s s\u00fabita resist\u00eancia do interventor municipal M\u00e1rio Garcia e do comandante do 10\u00ba R.C.I. que inicialmente haviam declarado apoio a Revolu\u00e7\u00e3o. A oeste, os combates foram mais intensos, tendo as tropas revolucion\u00e1rias tomado a cidade de Corumb\u00e1, a Base Fluvial de Lad\u00e1rio, Porto Esperan\u00e7a, o Forte Coimbra e, por fim, Porto Murtinho, em 12 de setembro de 1932, onde l\u00e1 desbarataram a flotilha liderada pelo monitor fluvial Pernambuco e o destacamento governista comandado pelo coronel do Ex\u00e9rcito Leopoldo Nery da Fonseca Junior.\u00a0As batalhas pela tomada de Porto Murtinho e Porto Esperan\u00e7a foram os feitos mais not\u00e1veis daquelas tropas no conflito, cuja vit\u00f3ria tamb\u00e9m garantiu para os rebeldes o controle de toda a regi\u00e3o atualmente contemplada pelo Estado do Mato Grosso do Sul. Al\u00e9m disso, garantiram o acesso ao Oceano Atl\u00e2ntico pelo Rio Paraguai, ao Rio Paran\u00e1 e a fronteira brasileira com a Bol\u00edvia e o Paraguai para viabilizar a entrada de recursos b\u00e9licos em favor das tropas revolucion\u00e1rias, uma vez que o Porto de Santos estava sob bloqueio da esquadra naval governista. Ainda em meados de setembro, parte daquela for\u00e7a mato-grossense viria dar refor\u00e7o na frente sul e frente leste paulista de combate, com o Batalh\u00e3o Visconde de Taunay junto com uma unidade de artilharia se deslocando para Cap\u00e3o Bonito para combater tropas ga\u00fachas. O controle da regi\u00e3o sul do ent\u00e3o Estado do Mato Grosso viabilizou o acesso dos revolucion\u00e1rios ao estrangeiro, algo que at\u00e9 ent\u00e3o estava restringido, inclusive por meio dele conseguiram realizar o translado dos novos avi\u00f5es adquiridos dos EUA. A atua\u00e7\u00e3o das tropas de Maracaju foi mais tarde reconhecida como not\u00e1vel pelos comandantes paulistas.    ","Em uma carta dirigida ao general Bertoldo Klinger ap\u00f3s o conflito, o coronel Horta Barbosa rememorou orgulhoso as conquistas de sua tropa em Maracaju:","At\u00e9 a data de rendi\u00e7\u00e3o, ocorrida em 2 de outubro, o territ\u00f3rio do estado de Maracaju permaneceu com livre-tr\u00e2nsito para os paulista, tendo inclusive boa parte dos l\u00edderes do levante fugido via Campo Grande do cerco governista na v\u00e9spera do armist\u00edcio. Por\u00e9m, entre 3 e 4 de outubro, as tropas rebeldes situadas em Campo Grande, ap\u00f3s tomarem conhecimento do armist\u00edcio em S\u00e3o Paulo, se amotinaram e prenderam o seu comandante, o coronel Nicolau Horta Barbosa. No entanto, as demais regi\u00f5es do estado continuaram nas m\u00e3os dos revoltosos por mais algumas semanas at\u00e9 negociarem a deposi\u00e7\u00e3o de armas e sua rendi\u00e7\u00e3o \u00e0s tropas federais. O \u00faltimo reduto revolucion\u00e1rio foi na regi\u00e3o de Bela Vista e Ponta Por\u00e3, cujo destacamento constitucionalista comandado pelo coronel Jaguaribe de Mattos se rendeu somente no dia 25 de outubro perante as tropas federais comandadas pelo tenente-coronel Francisco Gil Castelo Branco. Apesar da derrota militar dos rebeldes, em 1\u00ba de janeiro de 1979 a divis\u00e3o regional ocorrida em 1932 foi consumada com a cria\u00e7\u00e3o dos estados de Mato Grosso e Mato Grosso do Sul, uma divis\u00e3o desejada desde o t\u00e9rmino da Guerra do Paraguai.    ","Embora o general Flores da Cunha, ent\u00e3o interventor do Rio Grande do Sul, tenha sido aliado de Get\u00falio Vargas naquele conflito, um grupo de ga\u00fachos entraram na luta contra o regime provis\u00f3rio de Vargas. Esse grupo era liderado por Borges de Medeiros e consistia em um batalh\u00e3o de cerca 450 homens. Embora fosse uma for\u00e7a diminuta e incapaz de neutralizar as tropas leais a Vargas, elas utilizavam t\u00e1ticas de guerrilha no esfor\u00e7o de distrair as tropas federais ga\u00fachas de modo a impedir que fossem enviados destacamentos para refor\u00e7ar as tropas federais que combatiam contra S\u00e3o Paulo.","Contudo, a frente rio-grandense da Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista chegou ao fim na Batalha de Cerro Alegre, no munic\u00edpio de Piratini, no dia 20 de setembro de 1932, quando foram mortos mais de duzentos homens das for\u00e7as rebeldes, sendo Borges de Medeiros preso em seguida.  A derrota dos rebeldes no Rio Grande do Sul, ao final daquele m\u00eas, somada as dificuldades das tropas da resist\u00eancia em S\u00e3o Paulo com a falta de recursos b\u00e9licos, foram algumas dentre as raz\u00f5es para o comandante supremo do Ex\u00e9rcito Constitucionalista solicitar o armist\u00edcio em 28 de setembro e iniciar as tratativas para a rendi\u00e7\u00e3o perante as for\u00e7as governistas.","Em 1932, S\u00e3o Paulo tinha o seu sistema de transporte majoritariamente baseado em estradas de ferro, com cerca de 7 mil quil\u00f4metros de trilhos ferrovi\u00e1rios. Com a eclos\u00e3o do conflito esse recurso passou a ser usado para o transporte de tropas e suprimentos. Por\u00e9m, logo no in\u00edcio os paulistas come\u00e7aram a explorar o seu potencial b\u00e9lico, dado o conhecimento das experi\u00eancias bem-sucedidas na Primeira Guerra Mundial com blindados nesse formato. Assim surgiu, ao final de julho de 1932, o primeiro trem blindado. ","O projeto inicial foi concebido numa parceria entre a Escola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o Paulo, o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas e Cia Ferrovi\u00e1ria Sorocabana. O prot\u00f3tipo surgido foi o denominado TB-1, sigla para \u201cTrem Blindado n\u00ba 1\u201d. O projeto foi do engenheiro franc\u00eas Cl\u00e8ment de Baujaneau radicado ao Brasil ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial, que conheceu as experi\u00eancias com esse tipo de blindado naquele conflito. A montagem do prot\u00f3tipo foi do engenheiro Augusto Ferreira Velloso, da Escola Polit\u00e9cnica. ","Na Frente Sul, na divisa com o Paran\u00e1, apesar das dificuldades iniciais com a falta de suprimentos e a coordena\u00e7\u00e3o das tropas, que culminou com a perda da posi\u00e7\u00e3o da cidade de Itarar\u00e9 e recuo para Buri, os paulistas estabeleceram nessa cidade uma linha defensiva suficiente para fazer frente \u00e0s tropas federais, tendo sido o TB-1 fundamental para tanto, pois conteve o avan\u00e7o das tropas federais enquanto as tropas constitucionalistas articulavam sua linha defensiva. Fernando Penteado Medici, em seu livro \u201cTrem blindado\u201d de 1933, deu o seu testemunho sobre a primeira atua\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo, na cidade de Buri, em 26 de julho de 1932:","Essa atua\u00e7\u00e3o do blindado ocorreu sem ele estar completamente finalizado, tendo sido comandado pelo primeiro-tenente Affonso Negr\u00e3o, onde conseguiu aniquilar completamente as for\u00e7as inimigas e retomar a cidade paulista de Buri. ","Esse primeiro prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo em Sorocaba e consistia em uma locomotiva a vapor e um vag\u00e3o, ambos blindados. No vag\u00e3o, os soldados posicionavam-se em pequenas aberturas com metralhadoras Hotchkiss 7 mm modelo Franc\u00eas. No teto, havia duas grandes lanternas para iluminar as trincheiras inimigas \u00e0 noite, utilizando a energia da pr\u00f3pria locomotiva. Ap\u00f3s sua primeira atua\u00e7\u00e3o, o TB-1 voltou para a oficina para ser aprimorado e passou ent\u00e3o a adotar a denomina\u00e7\u00e3o TB-3. ","O sucesso da atua\u00e7\u00e3o do primeiro trem blindado estimulou a constru\u00e7\u00e3o da segunda unidade, com a locomotiva n\u00ba 216, cuja denomina\u00e7\u00e3o foi TB-2. O TB-2 e o TB-3 passaram a operar em toda a Frente Sul, principalmente na regi\u00e3o de Buri, com patrulhas regulares pelas esta\u00e7\u00f5es de Engenheiro Hermillo, Lidiana e Aracass\u00fa, na conten\u00e7\u00e3o da ofensiva das tropas federais. A partir do TB-2, os trens blindados foram padronizados para adotar um segundo vag\u00e3o, em que um era a frente e outro atr\u00e1s da locomotiva, equipados com metralhadoras leves Hotchkiss 7mm e com canh\u00f5es Krupp ou Schneider de 75 mm nas duas extremidades. A blindagem era extremamente resistente, feita de pe\u00e7as de madeira de faveiro de alta resist\u00eancia e revestidas por grossas chapas de a\u00e7o. N\u00e3o havia portas ou janelas, sendo a entrada por meio de um pequeno buraco no ch\u00e3o dos vag\u00f5es e a entrada de ar e visualiza\u00e7\u00e3o externa feita por tr\u00eas pequenas aberturas. A comunica\u00e7\u00e3o entre os vag\u00f5es e o maquinista era feita por meio do telefone. Havia tamb\u00e9m um cal\u00e7o para travar e sustentar os vag\u00f5es no solo durante os tiros de canh\u00f5es. A tripula\u00e7\u00e3o era formada por at\u00e9 18 pessoas, com 15 soldados e 3 respons\u00e1veis pela opera\u00e7\u00e3o do trem. Dado as poucas aberturas de ventila\u00e7\u00e3o, o calor no interior dos vag\u00f5es era intenso, em que era comum os soldados atuarem somente de cal\u00e7a.  ","As tropas federais quando em embate direto com esses blindados n\u00e3o causavam qualquer dano nos vag\u00f5es, tampouco tinham como reagir seja para descarrilar o trem ou cerc\u00e1-lo, pois dado sua amplitude de fogo, o blindado conseguia varrer qualquer resist\u00eancia a dezenas de metros, tanto \u00e0 frente como nos flancos ou na retaguarda. Assim, jamais houve epis\u00f3dio de tropas federais cercarem ou mesmo descarrilarem o blindado, de modo a obrigarem a rendi\u00e7\u00e3o da tripula\u00e7\u00e3o. Soma-se ainda o fato de as tropas federais n\u00e3o estarem preparadas para combater esse tipo de ataque, assim, o surgimento do blindado sempre causava p\u00e2nico e debandada de soltados federais.  ","O cont\u00ednuo sucesso desses dois primeiros prot\u00f3tipos motivou tamb\u00e9m o consorcio entre a Polit\u00e9cnica, o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, as Cia. Mogiana e Cia. Paulista de Estrada de Ferro. Foram assim constru\u00eddos ainda no in\u00edcio do m\u00eas de agosto o TB-4, na oficina de Rio Claro, e o TB-5, na oficina de Campinas, em que ambos passaram a operar nas frentes de combate do denominado \u201cSetor Leste\u201d, na divisa com Minas Gerais. As locomotivas empregadas no TB-4 e TB-5 foram respectivamente as de n\u00ba 730 e 732, que eram ligeiramente menores que os dois primeiros prot\u00f3tipos, e nelas foram instaladas blindagens at\u00e9 mesmo nas extremidades baixas e instalados canh\u00f5es em torres girat\u00f3rias, permitindo uma cobertura de 360 graus e possibilitando o ataque simult\u00e2neo a todos os lados. Al\u00e9m disso, passaram a ter pintura camuflada, em tons de verde escuro, contando tamb\u00e9m com tripula\u00e7\u00e3o de 18 soldados. Os dois blindados foram sediados em Mogi Mirim, fazendo incurs\u00f5es noturnas na fronteira com Minas Gerais, desde a regi\u00e3o de Mococa at\u00e9 Bragan\u00e7a Paulista.  ","A \u00faltima unidade, o TB-6, foi o maior e mais potente de todos os cinco trens blindados, contava com tr\u00eas vag\u00f5es blindados cuja comunica\u00e7\u00e3o entre eles era por telefone e possu\u00eda uma tripula\u00e7\u00e3o que consistia em cerca de 40 homens. O poder de fogo por meio de metralhadoras pesadas e leves era predominante, com v\u00e1rias do tipo leve modelo Hotchkiss e outras do tipo pesada modelo Schwarzlose, al\u00e9m de um canh\u00e3o 75 mm posicionado no carro n\u00ba 1 situado \u00e0 frente da locomotiva, completado com fuzis manejados pelo restante da guarni\u00e7\u00e3o. Operava apenas nas linhas de bitola larga, da Estrada de Ferro Central do Brasil. Foi constru\u00eddo na oficina da Central do Brasil, no bairro do Br\u00e1s, na capital paulista. T\u00e3o logo finalizado passou a atuar no Setor Norte, que compreendia todo o Vale do Para\u00edba, na linha f\u00e9rrea que liga S\u00e3o Paulo ao Rio de Janeiro. Participou de combates em Resende, Itatiaia, Queluz, Cruzeiro e Lorena. Segundo o comandante daquele setor, o ent\u00e3o Coronel Euclides Figueiredo, a sua estr\u00e9ia naquele front ocorreu em 4 de agosto de 1932 e as suas \"incurs\u00f5es diab\u00f3licas nas linhas inimigas\" eram muito eficazes para o recuo do inimigo e para a cobertura da infantaria paulista. Inicialmente foi comandado pelo tenente comissionado Tito Pacheco , por\u00e9m, as suas opera\u00e7\u00f5es foram suspensas em meados de agosto para remanejamento dos armamentos para suprir a demanda de algumas frentes de combate. No in\u00edcio de setembro, o ent\u00e3o tenente comissionado Paulo Junqueira Duarte veio a assumir o comando das opera\u00e7\u00f5es do blindado para garantir a cobertura m\u00f3vel para as manobras da 2\u00aa Divis\u00e3o de Infantaria em Opera\u00e7\u00f5es e aos grupos de artilharia. Dedicou-se nos combates entre\u00a0Lorena e\u00a0Cachoeira Paulista, al\u00e9m das linhas inimigas, infligindo dezenas de baixas nas tropas advers\u00e1rias que temerariamente tentavam cercar e bloquear o blindado. Tamb\u00e9m fizeram parte dessas miss\u00f5es com o blindado os ent\u00e3o capit\u00e3es Reinaldo Saldanha da Gama e Arcy da Rocha N\u00f3brega. Ap\u00f3s o conflito, o seu comandante recordou uma das miss\u00f5es:","Durante as miss\u00f5es, al\u00e9m das linhas inimigas, os tripulantes costumavam deixar presentes com bilhete anexado, em provoca\u00e7\u00e3o \u00e0s tropas federais, como na ocasi\u00e3o em que deixaram uma caixa com cigarros e chocolates junto da seguinte nota: \"Para os soldados capazes de defender uma causa t\u00e3o miser\u00e1vel\". Outra ocasi\u00e3o, em que desativaram uma armadilha na linha f\u00e9rrea para descarrilar o blindado, os paulistas repetiram a provoca\u00e7\u00e3o: \"A 'ursadinha' n\u00e3o deu resultado. D\u00e1 pr\u00f3xima vez n\u00e3o fa\u00e7am um trabalho t\u00e3o porco\". Por\u00e9m, por conta do excessivo arrojo nas miss\u00f5es e pela recompensa ofertada pelo comando governista, o blindado passou a ser muito visado pelas tropas federais, as quais faziam uso inclusive de artilharia na tentativa de neutraliza-lo. Segundo o seu comandante, o TB-6 chegou a receber tiros diretos de 37 mm e estilha\u00e7os de 75 mm, mas sem resultar em qualquer avaria e era tamb\u00e9m muito visado pela fuzilaria das tropas federais, o que tornava o ambiente interno do blindado ensurdecedor. Al\u00e9m disso, por vezes os advers\u00e1rios tentavam descarril\u00e1-lo obstruindo a linha f\u00e9rrea com pedras e dormentes. Consta tamb\u00e9m que o TB-6 teve fundamental papel na cobertura das tropas paulistas quando do recuo para Guaratinguet\u00e1, onde pode impedir com sucesso o avan\u00e7o e o envolvimento pelas tropas federais. Essa vers\u00e3o foi apelidada de \u201cO Fantasma da Morte\u201d pelos soldados, pois a maioria das suas incurs\u00f5es era noturna, em que chegava sorrateiramente pr\u00f3ximo as posi\u00e7\u00f5es inimigas e de s\u00fabito ligava seus potentes holofotes sobre as trincheiras das tropas federais, denunciando suas posi\u00e7\u00f5es e na sequ\u00eancia varrendo o inimigo com a sua fuzilaria e o seu canh\u00e3o. As tropas federais, sem como reagir e tomadas pelo p\u00e2nico, debandavam em desordem, deixando para tr\u00e1s suas posi\u00e7\u00f5es e armamentos, enquanto eram alvejadas pelos paulistas.     ","O papel do TB-6 nos combates do Vale do Para\u00edba foi assim resumido por um combatente paulista, em livro escrito por ele na ocasi\u00e3o em que se encontrava detido em Lorena por tropas ga\u00fachas:","Findo aquele conflito, o governo provis\u00f3rio de Get\u00falio Vargas logo se apressou em desmantelar ou retirar de S\u00e3o Paulo o todo o armamento operante. Assim, todos os trens blindados foram recolhidos a suas respectivas oficinas para o devido desmonte, sendo as locomotivas retornadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es originais de tr\u00e1fego convencional. ","A Escola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o Paulo e o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas tamb\u00e9m projetaram e constru\u00edram outros tipos de blindados, como os autos blindados, tratores blindados e lanchas blindadas. ","Os carros blindados de assalto foram baseados no chassi de autom\u00f3veis e caminh\u00f5es Ford, Chevrolet e Mac Coorning Deering, principalmente, sendo que a maioria deles foi constru\u00edda nas Fundi\u00e7\u00f5es e Oficinas Gerais Vi\u00fava Craig & Cia Ltda e J.Martin & Cia Ltda, na cidade de S\u00e3o Paulo, sob a supervis\u00e3o t\u00e9cnica do Engenheiro Francisco de Sales Vicente de Azevedo e demais engenheiros da Escola Polit\u00e9cnica. No total, foram fabricados seis autom\u00f3veis blindados que receberam as designa\u00e7\u00f5es de FS, em refer\u00eancia ao seu autor. Esses blindados, devido \u00e0 escassez de chapas de a\u00e7o grossa, utilizavam duas chapas mais finas de cerca de 12 mm de espessura e entre elas era colocada l\u00e3 de carneiro, de modo a impedir que um proj\u00e9til atravessasse essa chapas. Tamb\u00e9m possu\u00edam suspens\u00e3o refor\u00e7ada, com feixes extras de molas, de modo a suportar o peso da blindagem e dos soldados. Alguns possu\u00edam torres girat\u00f3rias de onde se podia disparar uma metralhadora pesada ou uma metralhadora leve Hotchkiss 7 mm. Ao longo do conflito foram tamb\u00e9m recebendo melhorias na sua capacidade operacional. Esses carros blindados foram empregados em diversas frentes de batalha, nas fronteiras do Rio de Janeiro, Minas Gerais e Paran\u00e1. Eles transportavam em m\u00e9dia quatro homens, por\u00e9m, o FS-8, podia transportar at\u00e9 oito soldados, tendo sido operado no Vale do Para\u00edba, onde ostentava pintura verde, embora a maioria fosse camuflada no padr\u00e3o franc\u00eas da primeira guerra mundial, em cores marrom, verde e azul claro. Esses blindados foram empregados como apoio \u00e0 infantaria, em reconhecimento e na cobertura quando da retra\u00e7\u00e3o das tropas constitucionalistas. O FS-8 atuou em conjunto com o TB-6 em setembro de 1932 na cidade Lorena, quando deram cobertura m\u00fatua e para as tropas quando do recuo para Guaratinguet\u00e1. ","Tamb\u00e9m foram constru\u00eddos blindados a partir de tratores agr\u00edcolas Fordson, da Ford Motor Company, modelo F1922, para a Guarda Civil do estado de S\u00e3o Paulo, tendo constru\u00eddos os modelos FS-6 e FS-7, com a mesma camuflagem no padr\u00e3o franc\u00eas. ","Ainda foram produzidos outros tr\u00eas blindados sobre lagartas, em tratores da Caterpillar da s\u00e9rie 22, denominados \u201cTanks Paulistas\u201d, sendo que apenas dois foram operacionais e o terceiro n\u00e3o ficou pronto a tempo para ser utilizado nos combates. Foi desenvolvido pelo Capit\u00e3o Reinaldo Saldanha da Gama, com o apoio dos engenheiros da Escola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o Paulo. O blindado sobre lagartas era na cor cinza, revestido em chapa de a\u00e7o rebitada, com torre girat\u00f3ria para metralhadoras leves, possuindo dois holofotes e armado com um lan\u00e7a-chamas que atingia a dezenas de metros de dist\u00e2ncia, sendo sua tripula\u00e7\u00e3o formada por at\u00e9 6 soldados. Esse modelo atuou principalmente na divisa com o Rio de Janeiro, pr\u00f3ximo \u00e0 entrada de uma ponte na cidade de Queluz. L\u00e1, a margem do Rio Para\u00edba do Sul, tropas do governo federal tentavam avan\u00e7ar sobre a ponte da cidade e dominar a outra extremidade ocupada pelos paulistas. O blindado ent\u00e3o se posicionava na entrada da ponte ou \u00e0 margem do rio dando cobertura \u00e0s tropas de infantaria, e com suas metralhadoras e o lan\u00e7a-chamas dissuadia o assalto das tropas federais, inclusive em incurs\u00f5es noturnas. Esse blindado j\u00e1 havia sido projetado um ano antes da revolu\u00e7\u00e3o para a For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, para fazer parte da Se\u00e7\u00e3o de Carros de Assalto, sendo o primeiro ve\u00edculo a ela incorporado. Por\u00e9m, o blindado era lento e de pouca mobilidade.  ","No conflito foram produzidas tamb\u00e9m quatro lanchas blindadas, sendo que duas ficaram prontas para serem utilizadas na malha fluvial de S\u00e3o Paulo, tendo atuado em Rio Grande, no Rio Paranapanema e Rio Para\u00edba do Sul, com uma tripula\u00e7\u00e3o de at\u00e9 sete soldados e armadas com uma metralhadora leve, al\u00e9m de fuzis Mauser, ambos de 7 mm. ","No Ex\u00e9rcito Federal, o \u00fanico blindado utilizado pelas tropas foi o tanque franc\u00eas Renault FT-17, tendo sido empregado apenas dois modelos na cidade de Passa Quatro, restritos apenas a miss\u00f5es de reconhecimento. Hoje h\u00e1 dois exemplares desse blindado preservados: um no Museu Eduardo Andr\u00e9 Matarazzo, na cidade de Bebedouro; outro em exposi\u00e7\u00e3o no p\u00e1tio do Centro de Instru\u00e7\u00e3o de Blindados, na cidade de Santa Maria.  ","Apesar das inova\u00e7\u00f5es trazidas pelos paulistas com esses engenhos, bem como as novas doutrinas militares associadas, esses projetos n\u00e3o foram assimilados, estudados ou aproveitados pelo Exercito Federal, tendo sido todos os prot\u00f3tipos desmontados e seus projetos perdidos.  ","Na Revolu\u00e7\u00e3o de 1932 a avia\u00e7\u00e3o teve um importante papel nos combates, utilizada pelo Ex\u00e9rcito Federal para eventuais bombardeios e ataques \u00e0s posi\u00e7\u00f5es rebeldes, como aqueles realizados em Campinas, Guaratinguet\u00e1 e Aparecida, que causaram muitos danos \u00e0s infraestruturas dessas cidades. O major-aviador Eduardo Gomes, comandante do Grupo de Avia\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Federal, esteve \u00e0 frente dessas miss\u00f5es de bombardeiros as cidades paulistas, que se acentuaram em setembro de 1932 com a vinda de novos avi\u00f5es e a abertura de novos aer\u00f3dromos. Em contrapartida, os Grupos de Avia\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, comandado pelo ent\u00e3o major-aviador Ivo Borges, tamb\u00e9m fez muito proveito da avia\u00e7\u00e3o como arma no conflito, a partir de sua base a\u00e9rea sediada no aer\u00f3dromo Campo de Marte, na capital paulista. Os avi\u00f5es complementaram a artilharia de ambos os advers\u00e1rios, no bombardeio de posi\u00e7\u00f5es e na inquieta\u00e7\u00e3o sobre as concentra\u00e7\u00f5es de tropas, al\u00e9m da dissuas\u00e3o dos avan\u00e7os dos destacamentos.  ","A frota das For\u00e7as Federais era cerca de cinco vezes maior que a frota das For\u00e7as Constitucionalistas. As miss\u00f5es da avia\u00e7\u00e3o federalista tamb\u00e9m eram mais regulares. Em compensa\u00e7\u00e3o, os Grupos de Avia\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Paulistas tinham mais flexibilidade operacional, pois as For\u00e7as Federais durante a maior parte do conflito dispunham de poucos aer\u00f3dromos e aqu\u00e9m do territ\u00f3rio paulista, enquanto que as For\u00e7as Paulistas tinham o Campo de Marte como sua base principal, operado como hub a\u00e9reo ao estar articulado os demais aer\u00f3dromos estrat\u00e9gicos, como os de Lorena, Taubat\u00e9, Mogi-Mirim, Campinas, Santos, Itapetininga, entre outros. Desse modo, essas esquadrilhas atuavam de forma articulada, com grande proveito a partir de uma posi\u00e7\u00e3o central e secund\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s zonas de combate, com facilidade de desdobramentos, podendo facilmente reabastecer e municiar as aeronaves. Com isso, em menor tempo, colocavam-se em posi\u00e7\u00f5es bem pr\u00f3ximas \u00e0s frentes de combate, conseguindo com os mesmos avi\u00f5es e tripulantes a realiza\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de sortidas. Essas t\u00e1ticas, em parte, compensaram a reduzida frota paulista, favorecendo in\u00fameras miss\u00f5es e logrando \u00eaxito ao frustrar ou atrasar a a\u00e7\u00e3o da esquadrilha advers\u00e1ria. Os principais modelos de aeronaves utilizadas por ambos os lados foram o Waco CSO e o Potez 25. Na frota federal, os Waco CSO de cor vermelha, apelidados de \u201cvermelhinhos\u201d, logo se tornaram o terror das tropas paulistas.  ","Os ataques a\u00e9reos foram in\u00e9ditos naquela ocasi\u00e3o, n\u00e3o raro causavam p\u00e2nico entre ambos os advers\u00e1rios. Esse efeito psicol\u00f3gico foi explorado ao m\u00e1ximo por ambos os Grupos de Avia\u00e7\u00e3o, que institu\u00edram a pr\u00e1tica de empregar patrulhas regulares, para causar a inquieta\u00e7\u00e3o entre as tropas. ","Em 16 de julho de 1932 uma esquadrilha das for\u00e7as federais tentou bombardear o aer\u00f3dromo Campo de Marte. Por\u00e9m, as bombas ca\u00edram longe dos hangares, da pista de pouso e dos avi\u00f5es.  Essa a\u00e7\u00e3o foi relatada em detalhes na reportagem de capa do jornal paulistano Di\u00e1rio Nacional, na edi\u00e7\u00e3o de 17 de julho de 1932, a partir do testemunho do seu rep\u00f3rter:","Os Grupos de Avia\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Paulistas inicialmente realizaram miss\u00f5es de reconhecimento da movimenta\u00e7\u00e3o das tropas advers\u00e1rias e de propaganda, com a distribui\u00e7\u00e3o de boletins com informa\u00e7\u00f5es. As primeiras miss\u00f5es de combate a\u00e9reo das For\u00e7as Paulistas ocorreram somente no final de julho de 1932, como a miss\u00e3o realizada pelos 1\u00ba tenentes Jos\u00e9 \u00c2ngelo Gomes Ribeiro e Arthur da Motta Lima Filho, que neutralizaram um avi\u00e3o em terra e defesas anti-a\u00e9reas do campo de avia\u00e7\u00e3o governista em Itapeva. Essa a\u00e7\u00e3o mereceu o seguinte destaque, publicado em 28 de Julho de 1932 no Boletim n\u00ba 2 do comandando do 1.\u00ba Grupo de Avia\u00e7\u00e3o de Ca\u00e7a Constitucionalista:","Em 8 de agosto de 1932, ocorreu um grande feito da avia\u00e7\u00e3o militar brasileira durante um combate a\u00e9reo que se travou nos c\u00e9us de Cap\u00e3o Bonito e Buri. Na ocasi\u00e3o foi abatido em pleno ar um avi\u00e3o Potez 25 da esquadrilha governista. Segundo o coronel Herculano, sobre essa ocorr\u00eancia, o avi\u00e3o em quest\u00e3o foi abatido na cidade de Buri ap\u00f3s ser metralhado em pleno ar e na sequ\u00eancia caiu em chamas no cemit\u00e9rio velho daquela cidade.   Sobre essa a\u00e7\u00e3o, o coronel Bras\u00edlio Taborda, comandante das For\u00e7as Paulistas do setor sul de combate, publicou em 10 de Agosto de 1932 o seguinte Boletim:","A \u2013 reconhecimentos efetuados diariamente, muitas vezes em condi\u00e7\u00f5es particularmente dif\u00edceis;","B \u2013 bombardeios e ataques a metralhadora, de objetivos terrestres importantes como sejam: Itapeva, onde se acha o Q. G. da tropa inimiga: Buri, agrupamento da vanguarda invasora; regi\u00f5es de Apia\u00ed e Ribeira;","C \u2013 Inutiliza\u00e7\u00e3o de dois aparelhos inimigos, um no terreno de Itapeva e outro abatido no dia 8 p. p., em pleno voo, sobre a regi\u00e3o de Buri. Tudo isso os vem colocando em situa\u00e7\u00e3o de destaque na atual campanha, e os tem tornado dignos de imita\u00e7\u00e3o por parte dos demais elementos das For\u00e7as Constitucionalistas.","O feito naquele combate a\u00e9reo chamou a aten\u00e7\u00e3o do general Bertoldo Klinger, Comandante Supremo do Ex\u00e9rcito Constitucionalista no conflito.  O general tamb\u00e9m elogiou os aviadores no Boletim n.\u00ba 194 de 12 de Agosto de 1932:","O coronel Herculano de Carvalho e Silva, ent\u00e3o comandante geral da For\u00e7a P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo durante o conflito, em seu livro \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista\u201d destacou os principais eventos dos Grupos de Avia\u00e7\u00e3o ao longo do curso da guerra, que d\u00e3o conta da intensidade das opera\u00e7\u00f5es a\u00e9reas de ambos os advers\u00e1rios, seja com o abate ou inutiliza\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es no ar e em terra, seja com os diversos bombardeios \u00e0s posi\u00e7\u00f5es e concentra\u00e7\u00f5es de tropas. Em muitas das miss\u00f5es houve a ocorr\u00eancia de dogfights, nas persegui\u00e7\u00f5es e os combates no ar entre as esquadrilhas advers\u00e1rias, uma forma in\u00e9dita de a\u00e7\u00e3o militar at\u00e9 ent\u00e3o no Brasil.  ","Segundo relatos do coronel, em 13 de agosto os paulistas realizaram ataque a\u00e9reo contra posi\u00e7\u00f5es dos federalistas na cidade de Areias, j\u00e1 ocupada pelos governistas, utilizando um Potez e dois Waco. Durante o retorno, pr\u00f3ximo a Bom Jesus da Bocaina, interceptaram um Potez 25 TOE governista que estava a bombardear a usina el\u00e9trica local, ocorrido rajadas de metralhadora de parte a parte sem perdas, por\u00e9m, os paulistas desengajaram do combate por falta de muni\u00e7\u00e3o e combust\u00edvel. No dia 22 do mesmo m\u00eas houve um combate a\u00e9reo envolvendo um Waco e um Nieuport paulistas e um Waco e um Potez governistas, na ocasi\u00e3o os paulistas foram interceptados no regresso de um bombardeio \u00e0s tropas federais em Queluz, ocorrendo troca de rajadas entre os avi\u00f5es, embora nenhum deles tenha sido abatido. No dia 4 de setembro de 1932 o tenente Virg\u00edlio telegrafa para o coronel Francisco J\u00falio C\u00e9sar de Alfieri, Chefe do Estado-Maior da For\u00e7a P\u00fablica Paulista, informando que um avi\u00e3o federalista foi abatido em Mogi-Mirim, sem mais detalhes. Em 11 de setembro o major Rom\u00e3o Gomes informa \u00e0quele mesmo comandante que outro avi\u00e3o federalista foi abatido na cidade de Casa Branca ap\u00f3s tentar atacar uma concentra\u00e7\u00e3o de tropas situada pr\u00f3xima \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, mas ap\u00f3s ser atingido por metralhadoras antia\u00e9reas dos paulistas o aparelho se esfacelou no solo, matando instantaneamente seus dois ocupantes, entre eles, o aviador Lauro Horta Barbosa do Aero Clube Brasileiro.","Em 18 de setembro, durante um bombardeio da esquadrilha federal na \u00e1rea urbana da cidade de Campinas, o escoteiro Aldo Chioratto, de 9 anos, foi morto ap\u00f3s ser atingido estilha\u00e7os de uma bomba atirada ao lado da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria daquela cidade. ","Em 21 de setembro de 1932 uma esquadrilha paulista composta por quatro avi\u00f5es de ca\u00e7a, comandada pelo major-aviador Lysias Augusto Rodrigues, realizou uma miss\u00e3o de bombardeio a\u00e9reo bem-sucedida no aer\u00f3dromo governista de Mogi Mirim, que havia sido rec\u00e9m-inaugurado. Nessa a\u00e7\u00e3o, a esquadrilha paulista destruiu em terra cinco avi\u00f5es governistas e avariou um sexto que tentava alcan\u00e7ar voo. Na ocasi\u00e3o, as For\u00e7as Federais haviam sido pegas de surpresa gra\u00e7as a um ardil planejado pelo l\u00edder da miss\u00e3o que empregou a t\u00e1tica de voar em baixa altitude at\u00e9 aquela posi\u00e7\u00e3o e vindo da pr\u00f3pria retaguarda do advers\u00e1rio, fazendo-se passar pela esquadrilha inimiga.  Conforme recordou o major:","A a\u00e7\u00e3o do dia 21 chamou a aten\u00e7\u00e3o do Governador do Estado de S\u00e3o Paulo, que exaltou o feito e parabenizou o comandante geral dos Grupos de Avia\u00e7\u00e3o Constitucionalistas:","Em 23 de setembro, durante uma patrulha, o capit\u00e3o Aderbal da Costa Oliveira abateu em pleno voo um Waco CSO governista em Mogi Mirim, nas proximidades da fazenda Santa J\u00falia, ap\u00f3s metralhar o tanque de combust\u00edvel do aparelho, o que obrigou os seus pilotos a aterrarem em territ\u00f3rio inimigo, resultando na pris\u00e3o dos seus dois ocupantes e recupera\u00e7\u00e3o de partes do aparelho.  Conforme noticiou o jornal Di\u00e1rio Nacional, reproduzindo o Boletim emitido no dia anterior pelo Comando Supremo do Ex\u00e9rcito Constitucionalista:","Contudo, a avia\u00e7\u00e3o constitucionalista sofreu pesados reveses, entre eles, o ocorrido em 24 de setembro. Naquele dia a esquadrilha paulista realizou uma miss\u00e3o de bombardeio sobre o Cruzador Rio Grande do Sul, que realizava o bloqueio do Porto de Santos junto com outros navios da Armada brasileira, fechando o cerco sobre os paulistas naquele conflito. A miss\u00e3o era liderada pelo major Lysias Augusto que, a frente da esquadrilha, decolou por volta das 12 horas do Campo de Marte. A esquadrilha era composta pelo l\u00edder da miss\u00e3o, o major Lysias Augusto, que pilotava um Curtiss O1-E Falcon (o \u201cKyri Kyri\u201d), tendo como observador o 2\u00ba tenente Ab\u00edlio Pereira de Almeida; o capit\u00e3o comissionado Arthur da Motta Lima Filho com um WACO CSO, tendo como observador o 2\u00ba tenente Hugo Gavi\u00e3o Souza Neves; e o capit\u00e3o comissionado Jos\u00e9 \u00c2ngelo Gomes Ribeiro, pilotando um Curtiss O1-E Falcon (batizado de \u201cKavur\u00e9-y\u201d), tendo como observador o 2\u00ba tenente comissionado M\u00e1rio Machado Bittencourt. O capit\u00e3o Aderbal da Costa Oliveira n\u00e3o participou da miss\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de problemas mec\u00e2nicos no seu aparelho, um avi\u00e3o bombardeiro. Era previsto o reabastecimento e remuniciamento no aer\u00f3dromo de Praia Grande, j\u00e1 previamente preparado para a miss\u00e3o. Ap\u00f3s algumas tentativas o Curtiss do capit\u00e3o Jos\u00e9 \u00c2ngelo, durante mergulho para lan\u00e7amento de bomba contra o navio, entrou em chamas e se esfacelou no mar, em local pr\u00f3ximo \u00e0 Ilha da Moela, no Guaruj\u00e1. No desastre foram mortos os dois ocupantes do avi\u00e3o, cujos corpos jamais foram recuperados, assim como os destro\u00e7os do aparelho. Especulou-se que o avi\u00e3o tenha sido alvejado pela bateria antia\u00e9rea do navio de guerra, tese alegada pela imprensa governista. Por\u00e9m, o major Lysias Augusto refutou essa vers\u00e3o, em depoimento no livro Gavi\u00f5es de Penacho (1933), tendo afirmado que a causa mais prov\u00e1vel foi uma falha mec\u00e2nica no motor do aparelho durante um mergulho na m\u00e1xima acelera\u00e7\u00e3o, atribuindo a falha ao engasgamento de v\u00e1lvula com retorno de chama, o que proporcionou a combust\u00e3o do aparelho e a sua consequente queda no mar. Conforme argumentou:  ","Com o combust\u00edvel esgotado, ap\u00f3s terem lan\u00e7ado todas as bombas e diante da fatalidade, o restante da esquadrilha decidiu abandonar a miss\u00e3o. Foi declarado luto oficial de 8 dias nos Grupos de Avia\u00e7\u00e3o Constitucionalista por conta da perda e realizada amplas homenagens aos finados aviadores.","V\u00e1rias cidades paulistas pr\u00f3ximas aos locais de combate foram bombardeadas da mesma forma, incluindo a capital. Na frente norte, cidades como Cruzeiro, Cachoeira Paulista e Lorena, sofreram significativos bombardeios da avia\u00e7\u00e3o federalista. Ao fim de setembro, pr\u00f3ximo do fim do conflito, o recuo das tropas paulistas de sua linha defensiva para Guaratinguet\u00e1 fez com que aquela cidade fosse visada pelos \u201cvermelhinhos\u201d, com in\u00fameros bombardeios nas posi\u00e7\u00f5es de tropas e inclusive no per\u00edmetro urbano da cidade. Entre os aviadores que tomaram parte dessas miss\u00f5es de bombardeio sobre as cidades paulistas do Vale do Para\u00edba estava o ent\u00e3o tenente-aviador Francisco de Assis Correia de Mello, popularmente conhecido por \"Mello Maluco\" pelos soldados, devido ao seu excessivo arrojo nas miss\u00f5es. Findo conflito, parte dos aviadores do Grupo de Avia\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Constitucionalista rumou para o ex\u00edlio na Argentina, via Mato Grosso-Paraguai, onde l\u00e1 fixaram resid\u00eancia por mais de um ano, junto a demais exilados, como foi o caso do major Lysias Augusto Rodrigues, o capit\u00e3o Aderbal da Costa Oliveira e o 1\u00ba tenente Arthur da Motta Lima.     ","Em meados de setembro de 1932, as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do estado de S\u00e3o Paulo eram prec\u00e1rias, dado o cerco militar e o isolamento comercial. Al\u00e9m disso, as cidades do interior do estado estavam sendo paulatinamente invadidas pelas tropas de Get\u00falio Vargas e a capital paulista cada vez mais amea\u00e7ada pela ocupa\u00e7\u00e3o militar. A asfixia comercial era em grande parte causada pelo bloqueio ao porto de Santos, impedindo a remessa de suprimentos b\u00e1sicos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado e tamb\u00e9m inviabilizando o reabastecimento de recursos militares \u00e0s tropas constitucionalistas, o que tornava cada vez mais insustent\u00e1vel seu poder defensivo que at\u00e9 ent\u00e3o era viabilizado pelas contribui\u00e7\u00f5es feitas por seus cidad\u00e3os e pela mobiliza\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rios na produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de suprimentos. Soma-se ainda o fato de que praticamente toda ind\u00fastria paulista ou estava  paralisada devido ao conflito ou estava a se dedicar na produ\u00e7\u00e3o de materiais e suprimentos para as tropas constitucionalistas.","Os comandantes do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, durante os tr\u00eas meses de conflito, tinham a expectativa de um ponto de inflex\u00e3o no curso da guerra, de modo a sa\u00edrem do cerco militar para reassumirem a ofensiva e, enfim, cumprir o objetivo do movimento armado, que previa a deposi\u00e7\u00e3o do governo provis\u00f3rio ent\u00e3o presidido por Get\u00falio Vargas. Por\u00e9m, com os sucessivos revezes no campo militar, pol\u00edtico, diplom\u00e1tico, econ\u00f4mico e log\u00edstico, os comandantes das For\u00e7as Constitucionalistas se resignaram e pediram o armist\u00edcio ao governo provis\u00f3rio para iniciar as tratativas para a rendi\u00e7\u00e3o. Entre os fatores que sustentaram essa decis\u00e3o estava a dificuldade dos paulistas em fabricarem recursos b\u00e9licos em tempo e suficientes; a frustra\u00e7\u00e3o com a aquisi\u00e7\u00e3o de recursos b\u00e9licos no estrangeiro ap\u00f3s a atua\u00e7\u00e3o ostensiva da diplomacia do governo provis\u00f3rio, que conseguiu sustar as compras iniciadas; a frustra\u00e7\u00e3o com o n\u00e3o reconhecimento internacional do estado de beliger\u00e2ncia; o aliciamento pol\u00edtico ou a pris\u00e3o pelo governo federal de importantes aliados estaduais aos rebeldes; a debela\u00e7\u00e3o dos revoltosos no Rio Grande do Sul; o cerco e a iminente queda da pra\u00e7a militar de Campinas e Limeira, o que significaria praticamente a tomada da capital paulista pelos governistas e, com isso, a inviabilidade das demais frentes de combate; e, por fim, a asfixia comercial resultante do cerco militar que resultou na escassez generalizada de alimentos, combust\u00edveis, pe\u00e7as de reposi\u00e7\u00e3o, materiais b\u00e9licos, entre outros recursos fundamentais para os rebeldes sustentarem a guerra.  ","Cientes da iminente derrota militar, o comandante supremo do Ex\u00e9rcito Constitucionalista, o general Bertoldo Klinger, e o comandante geral da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, o coronel Herculano de Carvalho e Silva, obtiveram um arm\u00edsticio e se engajaram na negocia\u00e7\u00e3o para o fim definitivo do conflito com o general Pedro de Aur\u00e9lio de G\u00f3is Monteiro, comandante militar do destacamento leste e representante do governo provis\u00f3rio. Ap\u00f3s alguns dias de negocia\u00e7\u00e3o, no 2 de outubro de 1932, na cidade de Cruzeiro, foi enfim assinada a rendi\u00e7\u00e3o e consequentemente dando por encerrado o conflito. Entre os termos do acordo, foi estabelecido que a For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo retornaria aos quart\u00e9is para reassumir suas fun\u00e7\u00f5es na seguran\u00e7a p\u00fablica do estado e o coronel Herculano de Carvalho e Silva assumiria interinamente o governo do estado de S\u00e3o Paulo at\u00e9 a chegada do interventor designado por Get\u00falio Vargas. Com a retirada geral das tropas da For\u00e7a P\u00fablica paulista, as demais tropas constitucionalistas compostas por combatentes do Ex\u00e9rcito e volunt\u00e1rios, vendo-se incapazes de sustentar os combates devido a esse grande desfalque em suas linhas defensivas, tamb\u00e9m abandonaram as trincheiras em dire\u00e7\u00e3o a capital e definitivamente encerrando os combates. ","No dia 6 de outubro, o general Valdomiro Castilho de Lima, ent\u00e3o comandante das for\u00e7as militares do Sul do Brasil, assumiu a interven\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. Foi a segunda vez em menos de dois anos que as tropas ga\u00fachas ocuparam a capital paulista, sendo a primeira vez  durante a revolu\u00e7\u00e3o de 1930. Com a derrota militar da Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista, a maior parte de seus l\u00edderes foi exilada na cidade de Lisboa em Portugal.","Ao fim do conflito, com exce\u00e7\u00e3o dos membros da For\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, os principais l\u00edderes civis e militares do Movimento Constitucionalista foram enviados para o ex\u00edlio em Portugal. Entre os paulistas, as baixas s\u00e3o estimadas em mais de mil mortos. Atualmente, no mausol\u00e9u do Obelisco do Ibirapuera s\u00e3o guardadas as cinzas de 713 ex-combatentes, al\u00e9m dos cinco jovens mortos em decorr\u00eancia do protesto contra o governo de Get\u00falio Vargas em 23 de maio de 1932. Ainda que o n\u00famero de baixas por parte do Governo Provis\u00f3rio nunca tenha sido divulgado, Frank D. MacCann recorre ao testemunho do adido militar norte americano que, ap\u00f3s percorrer os locais de batalha, estimou em 1\u00a0050 mortos e cerca de 3\u00a0800 feridos.   A Revolu\u00e7\u00e3o de 1932 foi considerada por historiadores como um dos maiores conflitos na hist\u00f3ria brasileira no s\u00e9culo XX. ","Na vers\u00e3o do governo federal provis\u00f3rio, ent\u00e3o presidido por Get\u00falio Vargas, o conflito n\u00e3o foi necess\u00e1rio, pois as elei\u00e7\u00f5es gerais j\u00e1 haviam sido agendadas para o ano seguinte. Em contrapartida, na vers\u00e3o dos l\u00edderes do levante, n\u00e3o ocorria as elei\u00e7\u00f5es de 1933 e a Assembleia Constituinte, tampouco a redemocratiza\u00e7\u00e3o e o Estado de Direito no Brasil n\u00e3o fosse o Movimento Constitucionalista de 1932. Por\u00e9m, com exce\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, no restante do pa\u00eds prevalece a vers\u00e3o de Get\u00falio Vargas e de seus apoiadores, segundo a qual a bandeira da constitucionaliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds era um mero subterf\u00fagio para os velhos pol\u00edticos paulistas retomarem o poder ap\u00f3s terem sido alijados dele com a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 e, portanto, seriam eles os verdadeiros respons\u00e1veis pelo movimento armado. A tese varguista defende ainda que se tratou de uma conspira\u00e7\u00e3o orquestrada pela elite paulista que, de posse dos meios de comunica\u00e7\u00e3o da \u00e9poca no estado e utilizando a popula\u00e7\u00e3o paulista como massa de manobra, visava depor Vargas da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para ent\u00e3o reconduzir ao poder um representante da oligarquia paulista, que at\u00e9 ent\u00e3o se encontrava no ostracismo pol\u00edtico. Alega tamb\u00e9m que, com o fracasso desse objetivo inicial, a rebeli\u00e3o teria assumido um velado car\u00e1ter separatista. Por fim, essa vers\u00e3o exalta a figura de Get\u00falio Vargas devido ao esfor\u00e7o do governo provis\u00f3rio na pacifica\u00e7\u00e3o nacional no p\u00f3s-conflito, atribuindo a ele o cr\u00e9dito das concess\u00f5es pol\u00edticas aos revoltosos, com o atendimento de praticamente todas as reivindica\u00e7\u00f5es que motivaram a revolu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da reconcilia\u00e7\u00e3o com os l\u00edderes paulistas.     ","Ap\u00f3s o conflito, apesar da vit\u00f3ria militar do governo federal provis\u00f3rio, Get\u00falio Vargas foi pressionado pela coaliz\u00e3o pol\u00edtica e militar que o apoiou, pois ele havia assumido diversos compromissos pol\u00edticos e financeiros com os l\u00edderes estaduais e militares, penhorados como moeda de troca na alian\u00e7a para combater os rebeldes, somado ainda ao consider\u00e1vel endividamento do Tesouro Nacional para o financiamento da ofensiva contra os revoltosos. Al\u00e9m disso, as lideran\u00e7as da coaliz\u00e3o de apoio ao governo exigiam, a partir do fim do conflito, um esfor\u00e7o de pacifica\u00e7\u00e3o nacional para a normaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds. Para tanto, a elei\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o da Assembleia Constituinte era decisiva. Por outro lado, o governo provis\u00f3rio perdeu importantes bases de apoio pol\u00edtico que at\u00e9 ent\u00e3o sustentavam a diretriz vigente do regime, como foi o caso dos \"tenentes\" representados pelo Clube 3 de Outubro, que eram contr\u00e1rios a constitucionaliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e acabaram perdendo sua influ\u00eancia pol\u00edtica no p\u00f3s-conflito. Nesse novo contexto, Get\u00falio Vargas ficou acuado politicamente e teve que fazer concess\u00f5es para sustentar o seu grupo pol\u00edtico no poder.     ","As concess\u00f5es do governo provis\u00f3rio foram de ordem pol\u00edtica e econ\u00f4mica, as quais inclu\u00edram S\u00e3o Paulo, no esfor\u00e7o de pacifica\u00e7\u00e3o nacional e da normaliza\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios no pa\u00eds, al\u00e9m de tamb\u00e9m prevenir novas diverg\u00eancias pol\u00edticas, de modo a obter o m\u00ednimo de apoio pol\u00edtico necess\u00e1rio dos estados para o Poder Executivo Federal operar. Na \u00e9poca, o estado de S\u00e3o Paulo era uma das maiores economias do pa\u00eds e os diversos estados brasileiros tinham forte v\u00ednculo econ\u00f4mico e pol\u00edtico com o estado, e a partir dele com o exterior, o que era motivo de grande preocupa\u00e7\u00e3o para a Uni\u00e3o no p\u00f3s-guerra. Um dos principais esfor\u00e7os nesse sentido foi a decis\u00e3o t\u00e9cnica do Banco do Brasil, ent\u00e3o autoridade monet\u00e1ria na \u00e9poca, em assumir as obriga\u00e7\u00f5es do b\u00f4nus de guerra emitido pelo Governo de S\u00e3o Paulo durante o conflito, para prevenir uma crise econ\u00f4mica de liquidez no pa\u00eds. O governo federal provis\u00f3rio tamb\u00e9m buscou normalizar o com\u00e9rcio interno entre os estados e com o exterior a partir do Porto de Santos, em S\u00e3o Paulo, ao desobstruir acessos e ao reativar a plena atividade operacional e produtiva no estado. Por\u00e9m, a maior parte das concess\u00f5es de Get\u00falio Vargas a S\u00e3o Paulo foi por meio de seu interventor militar no estado, o general Valdomiro Lima, que ao assumir a interventoria em 6 de outubro de 1932 encontrou um terreno hostil, com ressentimentos e boicotes por parte dos paulistas. Por conta da alarmante situa\u00e7\u00e3o no estado, o interventor realizou v\u00e1rias medidas para arrefecer a hostilidade da popula\u00e7\u00e3o, entre as quais, a chancela de Teodoro Augusto Ramos para prefeito da capital ap\u00f3s ter sido indicado pelo Instituto de Engenharia de S\u00e3o Paulo, o atendimento das principais reivindica\u00e7\u00f5es dos cafeicultores paulistas, a concess\u00e3o de morat\u00f3ria para o pagamento da taxa de 2% sobre as mercadorias importadas, liberta\u00e7\u00e3o de combatentes presos, suspens\u00e3o da censura \u00e0 imprensa e preserva\u00e7\u00e3o da maior parte dos delegados de pol\u00edcia em seus postos.     ","Em 3 de maio de 1933 foram enfim realizadas as elei\u00e7\u00f5es para a Assembleia Nacional Constituinte, quando as mulheres votaram pela primeira vez no Brasil em elei\u00e7\u00f5es nacionais. Nesta elei\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral, as fraudes deixaram de ser rotina nas elei\u00e7\u00f5es brasileiras. Em 17 de junho de 1934, durante a Assembleia Constituinte, Get\u00falio Vargas foi eleito indiretamente para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para um mandato de 4 anos, cuja posse ocorreu em 20 de julho. Ao final da Assembleia, em 16 de julho, foi promulgada a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, o que marcou a volta da democracia e do estado de direito no pa\u00eds, bem como a pacifica\u00e7\u00e3o entre os grupos pol\u00edticos, al\u00e9m do retorno do ex\u00edlio dos l\u00edderes rebeldes e da reincorpora\u00e7\u00e3o dos militares rebeldes aos seus respectivos postos nas For\u00e7as Armadas do Brasil, embora a anistia destes \u00faltimos tenha sido em muito resultado da influ\u00eancia e press\u00e3o do general Pedro G\u00f3is Monteiro sobre o governo federal. Ainda naquele ano, o Presidente da Rep\u00fablica nomeia um interventor civil e paulista para o governo de S\u00e3o Paulo, Armando de Sales Oliveira, em mais um esfor\u00e7o de pacifica\u00e7\u00e3o nacional.      ","Anos mais tarde, durante o regime do Estado Novo, dois interventores federais em S\u00e3o Paulo sa\u00edram das hostes do PRP: Ademar de Barros (1938-1941) e Fernando de Sousa Costa (1941-1945), que havia sido secret\u00e1rio da agricultura do ex-governador de S\u00e3o Paulo, J\u00falio Prestes. Tornaram-se ambos grandes aliados de Get\u00falio Vargas em S\u00e3o Paulo. ","Apesar da derrota militar, as lideran\u00e7as paulistas consideraram terem obtido uma vit\u00f3ria moral e pol\u00edtica.  Conforme expressou o general Bertoldo Klinger, alguns anos ap\u00f3s o conflito:","No estado de S\u00e3o Paulo, a Revolu\u00e7\u00e3o de 1932 se transformou na mais importante refer\u00eancia hist\u00f3rica da cidadania, dos valores e dos princ\u00edpios de sua gente, a exemplo do que \u00e9 a  Guerra dos Farrapos para os ga\u00fachos. Ainda durante o conflito, por meio da propaganda, foram reavivadas as tradi\u00e7\u00f5es bandeirantes do estado, por exemplo, com imagens dos principais bandeirantes paulistas nas ilustra\u00e7\u00f5es das notas da moeda paulista colocada em circula\u00e7\u00e3o, no r\u00e1dio, em cartazes e em outras v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es. A data 9 de julho \u00e9 feriado em S\u00e3o Paulo e conta com eventos comemorativos por todo estado. Contudo, no restante do pa\u00eds n\u00e3o h\u00e1 qualquer comemora\u00e7\u00e3o referente a Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932 e tamb\u00e9m \u00e9 pouco lembrado, mesmo nos c\u00edrculos acad\u00eamicos e escolares, embora tenha ficado marcado na hist\u00f3ria do Brasil como um dos principais conflitos civil e militar, tanto pela mobiliza\u00e7\u00e3o ocorrida quanto pelo n\u00famero de mortos, que em muito superou as baixas ocorridas na campanha militar brasileira na It\u00e1lia na Segunda Guerra Mundial.  ","O 9 de julho \u00e9 feriado civil no Estado de S\u00e3o Paulo e tamb\u00e9m \u00e9 a sua data magna, institu\u00eddo pela lei n\u00ba 9.497 de 5 de mar\u00e7o de 1997. Por\u00e9m, desde 1934 anualmente nessa data \u00e9 realizado o desfile c\u00edvico-militar comemorativo de 9 de julho na capital paulista, atualmente sediado no Parque do Ibirapuera, e tamb\u00e9m \u00e9 realizado em cidades do interior do estado, em mem\u00f3ria ao conflito e em homenagem \u00e0queles que tombaram pela causa Constitucionalista. Nesta solenidade, s\u00e3o depositados no Mausol\u00e9u do Soldado Constitucionalista os restos mortais de veteranos. O evento durante muitos anos contou com a participa\u00e7\u00e3o dos batalh\u00f5es de veteranos do conflito.   ","Como parte das comemora\u00e7\u00f5es h\u00e1 tamb\u00e9m a Prova Cicl\u00edstica 9 de Julho criada pelo jornalista C\u00e1sper L\u00edbero e realizada desde 1933 na cidade de S\u00e3o Paulo.  Al\u00e9m disso, todos os anos no in\u00edcio de julho um grupo de paulistas faz a \"Caminhada 9 de Julho\", percorrendo a p\u00e9 927 quil\u00f4metros pelo estado de S\u00e3o Paulo, saindo de Rubineia, no extremo oeste do estado, e concluindo o trecho no munic\u00edpio de Cruzeiro, no Vale do Para\u00edba, onde foi assinada a rendi\u00e7\u00e3o dos paulistas. Os organizadores da caminhada c\u00edvica almejam entrar para o livro Guiness dos recordes como a maior caminhada c\u00edvica do mundo.","Em 25 de Janeiro de 1934, foi inaugurado o primeiro monumento em homenagem aos combatentes mortos durante o conflito, na cidade de Itapira-SP. O Monumento do Morro do Gravi \u00e9 considerado um dos principais marcos em homenagem aos soldados mortos em todo o \"Setor Leste\" Paulista.","Em 1935, foi iniciada a campanha pr\u00f3-Monumento e Mausol\u00e9u ao Soldado Constitucionalista de 1932, com o objetivo de preservar a mem\u00f3ria da campanha c\u00edvica e militar ocorrida em 1932, a causa constitucionalista defendida pelos revolucion\u00e1rios e tamb\u00e9m homenagear aqueles que tombaram no conflito. Em mar\u00e7o daquele ano, a comiss\u00e3o formada iniciou suas atividades com medidas para angaria\u00e7\u00e3o de fundos e a abertura da sele\u00e7\u00e3o dos melhores projetos para a obra art\u00edstica e arquitet\u00f4nica, baseada em condi\u00e7\u00f5es formuladas por um grupo de arquitetos, engenheiros e artistas pl\u00e1sticos, que julgaram os trabalhos apresentados. O monumento foi constru\u00eddo no Parque Ibirapuera e inaugurado em 9 de julho de 1955, embora efetivamente conclu\u00edda as obras somente em 1970.","Em cidades do estado h\u00e1 tamb\u00e9m diversos monumentos dedicados \u00e0 mem\u00f3ria do conflito, al\u00e9m de diversos logradouros denominados em refer\u00eancia e homenagem ao movimento constitucionalista e seus her\u00f3is como, por exemplo, a Avenida 23 de Maio e a Avenida 9 de Julho na capital paulista.","A cidade de Cruzeiro recebeu, por meio da lei estadual n\u00ba 13.203 de 10 de setembro de 2008, o t\u00edtulo honor\u00edfico de \"Capital da Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932\" em virtude dos marcantes epis\u00f3dios desse conflito ocorridos no munic\u00edpio, entre os quais, a assinatura do armist\u00edcio, termo de cessa\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o que se deu no dia 2 de outubro de 1932 na Escola Arnolfo Azevedo, localizada na regi\u00e3o central da cidade, cujo pr\u00e9dio tamb\u00e9m foi utilizado como quartel-general pelas tropas paulistas.","O Ex\u00e9rcito Constitucionalista simbolicamente ainda existe e anualmente \u00e9 representado nos desfiles c\u00edvicos-militares respectivos \u00e0s comemora\u00e7\u00f5es do 9 de julho em S\u00e3o Paulo. Ao longo dos anos, a entidade Sociedade dos Veteranos de 1932 vem preservando a mem\u00f3ria e um variado acervo de documentos, rel\u00edquias e demais itens hist\u00f3ricos da Revolu\u00e7\u00e3o de 1932. ","Nos anos que se seguiram ao fim da guerra houve um significativo esfor\u00e7o por parte de muitos ex-combatentes e pessoas que atuaram diretamente na revolu\u00e7\u00e3o em publicar obras com relatos de suas experi\u00eancias, como foi o caso de Paulo Duarte, Menotti Del Picchia, Alfredo Ellis Junior, Guilherme de Almeida, Arnon de Mello, entre outros. Somente em 1933 foram publicados 67 livros e seis anos depois j\u00e1 havia um total acumulado de 170 obras. Trinta anos depois do conflito, Aureliano Leite realizou um cat\u00e1logo com cerca de 600 t\u00edtulos dedicados ao tema, os quais constituem um importante acervo hist\u00f3rico e liter\u00e1rio. A hist\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m abordada em importantes obras da literatura brasileira, como foi o caso do romance \u00c9ramos Seis publicado em 1943 pela escritora Maria Jos\u00e9 Dupr\u00e9.   ","O conflito tamb\u00e9m foi retratado em produ\u00e7\u00f5es da televis\u00e3o brasileira, como na novela O Casar\u00e3o (1976); na novela Os Imigrantes (1981); na novela \u00c9ramos Seis, nas suas cinco vers\u00f5es, baseadas no romance de Dupr\u00e9; e na novela Esperan\u00e7a (2002), todas elas com perspectiva favor\u00e1vel a causa dos revolucion\u00e1rios. Em 2002, em comemora\u00e7\u00e3o aos 70 anos do movimento armado, foi produzido pela TV Cultura e a TV Assembleia o document\u00e1rio A Guerra dos Paulistas - A Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932. A miniss\u00e9rie Um S\u00f3 Cora\u00e7\u00e3o (2004), produzida e exibida pela Rede Globo, tamb\u00e9m retratou a hist\u00f3ria do conflito. A miniss\u00e9rie JK (2006) retrata a vida do ex-presidente Juscelino Kubitschek, incluindo a participa\u00e7\u00e3o dele naquela guerra.      "]