["Claret \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa da Proven\u00e7a-Alpes-Costa Azul, no departamento dos Alpes da Alta Proven\u00e7a. Estende-se por uma \u00e1rea de 21,04 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 240 habitantes (densidade: 11,4\u00a0hab.\/km\u00b2 ).","Aiglun\u00a0\u00b7   Allemagne-en-Provence\u00a0\u00b7   Allons\u00a0\u00b7   Allos\u00a0\u00b7   Angles\u00a0\u00b7   Annot\u00a0\u00b7   Archail\u00a0\u00b7   Aubenas-les-Alpes\u00a0\u00b7   Aubignosc\u00a0\u00b7   Authon\u00a0\u00b7   Auzet\u00a0\u00b7   Banon\u00a0\u00b7   Barcelonnette\u00a0\u00b7   Barles\u00a0\u00b7   Barras\u00a0\u00b7   Barr\u00eame\u00a0\u00b7   Bayons\u00a0\u00b7   Beaujeu\u00a0\u00b7   Beauvezer\u00a0\u00b7   Bellaffaire\u00a0\u00b7   Bevons\u00a0\u00b7   Beynes\u00a0\u00b7   Blieux\u00a0\u00b7   Bras-d'Asse\u00a0\u00b7   Braux\u00a0\u00b7   Brunet\u00a0\u00b7   Castellane\u00a0\u00b7   Castellet-l\u00e8s-Sausses\u00a0\u00b7   C\u00e9reste\u00a0\u00b7   Champtercier\u00a0\u00b7   Ch\u00e2teau-Arnoux-Saint-Auban\u00a0\u00b7   Ch\u00e2teaufort\u00a0\u00b7   Ch\u00e2teauneuf-Miravail\u00a0\u00b7   Ch\u00e2teauneuf-Val-Saint-Donat\u00a0\u00b7   Ch\u00e2teauredon\u00a0\u00b7   Chaudon-Norante\u00a0\u00b7   Clamensane\u00a0\u00b7   Claret\u00a0\u00b7   Clumanc\u00a0\u00b7   Colmars\u00a0\u00b7   Corbi\u00e8res\u00a0\u00b7   Cruis\u00a0\u00b7   Curbans\u00a0\u00b7   Curel\u00a0\u00b7   Dauphin\u00a0\u00b7   Demandolx\u00a0\u00b7   Digne-les-Bains\u00a0\u00b7   Draix\u00a0\u00b7   Enchastrayes\u00a0\u00b7   Entrages\u00a0\u00b7   Entrepierres\u00a0\u00b7   Entrevaux\u00a0\u00b7   Entrevennes\u00a0\u00b7   Esparron-de-Verdon\u00a0\u00b7   Estoublon\u00a0\u00b7   Faucon-de-Barcelonnette\u00a0\u00b7   Faucon-du-Caire\u00a0\u00b7   Fontienne\u00a0\u00b7   Forcalquier\u00a0\u00b7   Ganagobie\u00a0\u00b7   Gigors\u00a0\u00b7   Gr\u00e9oux-les-Bains\u00a0\u00b7   Hautes-Duyes\u00a0\u00b7   Jausiers\u00a0\u00b7   La Br\u00e9ole\u00a0\u00b7   La Brillanne\u00a0\u00b7   La Condamine-Ch\u00e2telard\u00a0\u00b7   La Garde\u00a0\u00b7   La Javie\u00a0\u00b7   La Motte-du-Caire\u00a0\u00b7   La Mure-Argens\u00a0\u00b7   La Palud-sur-Verdon\u00a0\u00b7   La Robine-sur-Galabre\u00a0\u00b7   La Rochegiron\u00a0\u00b7   La Rochette\u00a0\u00b7   Lambruisse\u00a0\u00b7   Larche\u00a0\u00b7   Lardiers\u00a0\u00b7   Le Brusquet\u00a0\u00b7   Le Caire\u00a0\u00b7   Le Castellard-Melan\u00a0\u00b7   Le Castellet\u00a0\u00b7   Le Chaffaut-Saint-Jurson\u00a0\u00b7   Le Fugeret\u00a0\u00b7   Le Lauzet-Ubaye\u00a0\u00b7   Le Vernet\u00a0\u00b7   Les M\u00e9es\u00a0\u00b7   Les Omergues\u00a0\u00b7   Les Thuiles\u00a0\u00b7   L'Escale\u00a0\u00b7   L'Hospitalet\u00a0\u00b7   Limans\u00a0\u00b7   Lurs\u00a0\u00b7   Majastres\u00a0\u00b7   Malijai\u00a0\u00b7   Mallefougasse-Aug\u00e8s\u00a0\u00b7   Mallemoisson\u00a0\u00b7   Mane\u00a0\u00b7   Manosque\u00a0\u00b7   Marcoux\u00a0\u00b7   M\u00e9ailles\u00a0\u00b7   Melve\u00a0\u00b7   M\u00e9olans-Revel\u00a0\u00b7   Meyronnes\u00a0\u00b7   M\u00e9zel\u00a0\u00b7   Mirabeau\u00a0\u00b7   Mison\u00a0\u00b7   Montagnac-Montpezat\u00a0\u00b7   Montclar\u00a0\u00b7   Montfort\u00a0\u00b7   Montfuron\u00a0\u00b7   Montjustin\u00a0\u00b7   Montlaux\u00a0\u00b7   Montsalier\u00a0\u00b7   Moriez\u00a0\u00b7   Moustiers-Sainte-Marie\u00a0\u00b7   Nibles\u00a0\u00b7   Niozelles\u00a0\u00b7   Noyers-sur-Jabron\u00a0\u00b7   Ongles\u00a0\u00b7   Oppedette\u00a0\u00b7   Oraison\u00a0\u00b7   Peipin\u00a0\u00b7   Peyroules\u00a0\u00b7   Peyruis\u00a0\u00b7   Pi\u00e9gut\u00a0\u00b7   Pierrerue\u00a0\u00b7   Pierrevert\u00a0\u00b7   Pontis\u00a0\u00b7   Prads-Haute-Bl\u00e9one\u00a0\u00b7   Puimichel\u00a0\u00b7   Puimoisson\u00a0\u00b7   Quinson\u00a0\u00b7   Redortiers\u00a0\u00b7   Reillanne\u00a0\u00b7   Revest-des-Brousses\u00a0\u00b7   Revest-du-Bion\u00a0\u00b7   Revest-Saint-Martin\u00a0\u00b7   Riez\u00a0\u00b7   Rougon\u00a0\u00b7   Roumoules\u00a0\u00b7   Saint-Andr\u00e9-les-Alpes\u00a0\u00b7   Saint-Beno\u00eet\u00a0\u00b7   Sainte-Croix-\u00e0-Lauze\u00a0\u00b7   Sainte-Croix-du-Verdon\u00a0\u00b7   Saint-\u00c9tienne-les-Orgues\u00a0\u00b7   Sainte-Tulle\u00a0\u00b7   Saint-Geniez\u00a0\u00b7   Saint-Jacques\u00a0\u00b7   Saint-Jeannet\u00a0\u00b7   Saint-Julien-d'Asse\u00a0\u00b7   Saint-Julien-du-Verdon\u00a0\u00b7   Saint-Jurs\u00a0\u00b7   Saint-Laurent-du-Verdon\u00a0\u00b7   Saint-Lions\u00a0\u00b7   Saint-Maime\u00a0\u00b7   Saint-Martin-de-Br\u00f4mes\u00a0\u00b7   Saint-Martin-les-Eaux\u00a0\u00b7   Saint-Martin-l\u00e8s-Seyne\u00a0\u00b7   Saint-Michel-l'Observatoire\u00a0\u00b7   Saint-Paul-sur-Ubaye\u00a0\u00b7   Saint-Pierre\u00a0\u00b7   Saint-Pons\u00a0\u00b7   Saint-Vincent-les-Forts\u00a0\u00b7   Saint-Vincent-sur-Jabron\u00a0\u00b7   Salignac\u00a0\u00b7   Saumane\u00a0\u00b7   Sausses\u00a0\u00b7   Selonnet\u00a0\u00b7   Senez\u00a0\u00b7   Seyne\u00a0\u00b7   Sigonce\u00a0\u00b7   Sigoyer\u00a0\u00b7   Simiane-la-Rotonde\u00a0\u00b7   Sisteron\u00a0\u00b7   Soleilhas\u00a0\u00b7   Sourribes\u00a0\u00b7   Tartonne\u00a0\u00b7   Th\u00e8ze\u00a0\u00b7   Thoard\u00a0\u00b7   Thorame-Basse\u00a0\u00b7   Thorame-Haute\u00a0\u00b7   Turriers\u00a0\u00b7   Ubraye\u00a0\u00b7   Uvernet-Fours\u00a0\u00b7   Vach\u00e8res\u00a0\u00b7   Valavoire\u00a0\u00b7   Valbelle\u00a0\u00b7   Val-de-Chalvagne\u00a0\u00b7   Valensole\u00a0\u00b7   Valernes\u00a0\u00b7   Vaumeilh\u00a0\u00b7   Venterol\u00a0\u00b7   Verdaches\u00a0\u00b7   Vergons\u00a0\u00b7   Villars-Colmars\u00a0\u00b7   Villemus\u00a0\u00b7   Villeneuve\u00a0\u00b7   Volonne\u00a0\u00b7   Volx\u00a0\u00b7 "]