["Rudolf Laban, nome art\u00edstico de Rezs\u0151 Keresztel\u0151 Szent J\u00e1nos Attila L\u00e1b\u00e1n (Pressburg, atual Bratislava, 15 de Dezembro de 1879, Inglaterra, 1 de Julho de 1958), foi um dan\u00e7arino, core\u00f3grafo, teatr\u00f3logo, music\u00f3logo, int\u00e9rprete, considerado como o maior te\u00f3rico da dan\u00e7a do s\u00e9culo XX e como o \"pai da dan\u00e7a-teatro\".","Laban, inicialmente estudou Arquitetura na \"Escola de Belas Artes de Paris\", interessando-se pela rela\u00e7\u00e3o entre o movimento humano e o espa\u00e7o que o circunda. Aos 30 anos mudou-se para Munique e sob a influ\u00eancia seminal do dan\u00e7arino\/core\u00f3grafo Heidi Dzinkowska passou a se dedicar \u00e0 arte do movimento.","Em 1915 Laban criou o Instituto Coreogr\u00e1fico de Zurique, que teve ramifica\u00e7\u00f5es na It\u00e1lia, na Fran\u00e7a, e na Europa central.","Em 1928 publica \"Kinetographie Laban\", uma de suas grandes contribui\u00e7\u00f5es para o mundo da dan\u00e7a e da compreens\u00e3o do movimento. Neste livro articula os princ\u00edpios da \"Labanotation\" um dos principais sistemas de nota\u00e7\u00e3o de movimento utilizados atualmente.","Suas teorias sobre o movimento e a coreografia est\u00e3o entre os fundamentos principais da Dan\u00e7a Moderna e fazem parte de todas as abordagens contempor\u00e2neas da dan\u00e7a.","Al\u00e9m de seu trabalho criativo e de an\u00e1lise da dan\u00e7a, Laban tamb\u00e9m se dedicou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de propostas de dan\u00e7a para as massas do corpo, desenvolvendo com esta finalidade a arte da Dan\u00e7a coral onde grande n\u00famero de pessoas se movem juntas segundo uma coreografia de estrutura simples, porem instigante, que permita bailarinos e pessoas leigas dan\u00e7arem juntas de forma colaborativa.","Este aspecto de seu trabalho se relaciona intimamente com suas cren\u00e7as espirituais pessoais, baseadas numa combina\u00e7\u00e3o da Teosofia Vitoriana, do Sufismo e do Hermetismo popular no final do s\u00e9culo XIX. Em 1914 aderiu ao \"Ordo Templi Orientis\" e compareceu \u00e0 sua confer\u00eancia de 1917, no Monte Verita, em Ascona, onde realizou workshops popularizando suas id\u00e9ias e seus pensamentos.","De 1930 a1934 foi diretor da \"Allied State Theatres\" em Berlim.","Em 1937 foge do Nazismo indo para Manchester.","Na Inglaterra redirecionou o foco de seu trabalho para a industria, estudando o tempo e a energia despendida para realizar as tarefas no ambiente de trabalho. Tentou desenvolver m\u00e9todos que auxiliassem os oper\u00e1rios a se concentrar nos movimentos construtivos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o de seu trabalho. Laban  Continuou a ensinar e a realizar pesquisas no pa\u00eds at\u00e9 a sua morte.","Junto com o industrial F.C. Lawrence, desenvolveu uma metodologia de an\u00e1lise do movimento - \"Effort-Study\" (estudo dos esfor\u00e7os). Esta abordagem, apesar de ter sido direcionada primeiramente para a sele\u00e7\u00e3o e treinamento de oper\u00e1rios, possibilitou uma melhor compreens\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o humana geral.","A partir deste estudo, Laban chegou \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de uma minuciosa an\u00e1lise dos elementos de movimentos e suas combina\u00e7\u00f5es. Atribuiu o nome de Coreutica ao estudo da organiza\u00e7\u00e3o espacial dos movimentos, e de Eukin\u00e9tica ao estudo dos aspectos qualitativos do movimento (como seu ritmo e din\u00e2mica).","Laban  utiliza as figuras geom\u00e9tricas para dar suporte \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o do ator-dan\u00e7arino. Ele prop\u00f5e a escala dimensional, respeitando a rela\u00e7\u00e3o entre altura, largura e comprimento das figuras geom\u00e9tricas como o cubo, o tetraedro, o octaedro, o icosaedro e o dodecaedro; tais representa\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas viabilizavam movimentos  pl (vertical), (horizontal), (sagital)e nos n\u00edveis alto, m\u00e9dio e baixo. Dessa forma, a\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas podem ser realizadas nas posi\u00e7\u00f5es das v\u00e9rtices dessas figuras, bem como em suas diagonais, de forma que o ator atua ampliando a sua kinesfera, buscando uma limpeza gestual e organicidade, assim,  ele tamb\u00e9m amplia seu espa\u00e7o c\u00eanico.","As concep\u00e7\u00f5es expressas por Laban sobre o movimento humano causaram grande impacto e passaram a influenciar os trabalhos desenvolvidos em \u00e1reas t\u00e3o diversas como Educa\u00e7\u00e3o, Psicologia, Fonoaudiologia, Teatro, Dan\u00e7a, M\u00fasica, Artes e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.","Juntamente com sua colaboradora, Lisa Ullmann, passou a aplicar estes conceitos na dan\u00e7a educativa. Na Inglaterra, a Dan\u00e7a passou a fazer parte do curr\u00edculo das escolas a partir da d\u00e9cada de 40 e, nos Estados Unidos, das escolas elementares \u00e0s universidades, o Sistema Laban se constitui como o saber mais difundido.","At\u00e9 hoje seus ensinamentos continuam sendo transmitidos no mundo inteiro atrav\u00e9s de Centros e Universidades. As institui\u00e7\u00f5es Laban de maior import\u00e2ncia s\u00e3o o LABAN, em Londres.","A import\u00e2ncia dos trabalhos de  Laban nas \u00e1reas de arte, comunica\u00e7\u00e3o, psicologia, educa\u00e7\u00e3o, arquitetura j\u00e1 receberam reconhecimento universal. Centros universit\u00e1rios, de arte, de educa\u00e7\u00e3o e companhias de dan\u00e7a na Inglaterra, Estados Unidos, Fran\u00e7a, Canad\u00e1, entre outros,  trabalham com os referenciais de Laban h\u00e1 pelo menos meio s\u00e9culo.","A abordagem da dan\u00e7a sob uma perspectiva labaniana permite ao artista e ao leigo compreender, desconstruir e transformar a arte da dan\u00e7a em seus aspectos coreogr\u00e1ficos, t\u00e9cnicos e de frui\u00e7\u00e3o.","Tendo desenvolvido seus trabalhos sobre movimento na primeira metade do s\u00e9culo XX, \u00e9 mister que hoje sua vis\u00e3o e id\u00e9ias sejam rediscutidas e relidas sob uma perspectiva contempor\u00e2nea. Desse modo, o trabalho de Laban n\u00e3o se perdeu no passado e continua a contribuir para a dan\u00e7a presente e futura.","No Brasil Laban \u00e9 mais conhecido como te\u00f3rico do movimento e educador. Mais recentemente, seu trabalho vem recebendo um olhar mais aprofundado sob a perspectiva da arte, da cria\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, da linguagem da dan\u00e7a e da comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-verbal.","A bailarina, core\u00f3grafa e educadora Maria Duschenes foi uma das introdutoras deste m\u00e9todo no Brasil, tendo formado gera\u00e7\u00f5es de alunos que utilizam a refer\u00eancia de Laban em seus trabalhos de cria\u00e7\u00e3o e em suas atividades de arte-educa\u00e7\u00e3o. Em seu trabalho destacam-se as propostas de ensino p\u00fablico de dan\u00e7a e a realiza\u00e7\u00e3o de diversas dan\u00e7as corais, inclusive uma apresentada no Parque do Ibirapuera na Bienal de S\u00e3o Paulo.","A core\u00f3grafa Regina Miranda, primeira Brasileira formada pelo Laban\/Bartenieff Institute de NYC (1975) introduziu o Sistema Laban\/Bartenieff no Brasil e, desde ent\u00e3o, tem se dedicado \u00e0 difus\u00e3o de suas teorias atrav\u00e9s de palestras e workshops e inumeras cria\u00e7\u00f5es artisticas. Toda uma gera\u00e7\u00e3o estelar de core\u00f3grafos cariocas, como Paula Nestorov, Paulo Caldas, Jo\u00e3o Saldanha, Frederico Paredes, Esther Weissman, Lia Rodrigues, Marcia Rubin e Carlinhos de Jesus, estudou e\/ou trabalhou com Miranda, que hoje divide resid\u00eancia entre o Rio de Janeiro, onde dirigiu o Centro Coreogr\u00e1fico, e Nova Iorque, onde \u00e9 a Diretora Geral do Laban\/Bartenieff Institute.","Trabalho De Artes\"A Vida De Rudolph Laban\"S\u00e3o Paulo, 2015"]