["A Pol\u00edcia Civil do Estado do Esp\u00edrito Santo \u00e9 uma das pol\u00edcias do Esp\u00edrito Santo, Brasil, \u00f3rg\u00e3o do sistema de seguran\u00e7a p\u00fablica ao qual compete, nos termos do artigo 144, \u00a7 4\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e ressalvada compet\u00eancia espec\u00edfica da Uni\u00e3o, as fun\u00e7\u00f5es de pol\u00edcia judici\u00e1ria e de apura\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es penais, exceto as de natureza militar.","A Pol\u00edcia Civil do Esp\u00edrito Santo, como as demais pol\u00edcias civis brasileiras, remonta ao ano de 1808, quando da institui\u00e7\u00e3o da Intend\u00eancia Geral de Pol\u00edcia da Corte e do Estado do Brasil, logo ap\u00f3s a chegada do Pr\u00edncipe Regente D. Jo\u00e3o ao Rio de Janeiro.","Sob a dire\u00e7\u00e3o de Paulo Fernandes Viana, 1\u00ba Intendente Geral de Pol\u00edcia, foi implantada a Secretaria de Pol\u00edcia, com funcion\u00e1rios encarregados do desempenho de fun\u00e7\u00f5es de pol\u00edcia administrativa e judici\u00e1ria, \u00f3rg\u00e3o que serviu de modelo para todo o territ\u00f3rio brasileiro.","No Governo Imperial, a partir de 1841, ocorreram profundas altera\u00e7\u00f5es no sistema policial existente, substituindo-se os intendentes pela figura do Chefe de Pol\u00edcia, nomeado pelo Presidente da Prov\u00edncia e auxiliado pelos delegados e subdelegados.","Em 1871, com a cria\u00e7\u00e3o do Inqu\u00e9rito Policial, separou-se definitivamente a jurisdi\u00e7\u00e3o judicial da policial, at\u00e9 ent\u00e3o confundidas quanto \u00e0s suas atribui\u00e7\u00f5es.","A Rep\u00fablica deu aos novos Estados da Federa\u00e7\u00e3o compet\u00eancia para legislar em mat\u00e9ria policial.","Em 1920 a seguran\u00e7a p\u00fablica passa a subordinar-se \u00e0 Secretaria do Interior. A Lei n\u00ba 719, de 1953,  reorganiza a Pol\u00edcia Civil e disciplina as carreiras policiais.","Pela Lei Delegada n\u00ba 24, de 17 de novembro de 1967, desmembra-se a Pol\u00edcia Civil da Secretaria do Interior, integrando-a \u00e0 nova Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Este fato viria a propiciar, a partir de 1988, o descumprimento do dispositivo constitucional que reserva a chefia da institui\u00e7\u00e3o a delegados de carreira. \u00c9 desse per\u00edodo a sua primeira sede pr\u00f3pria, instalada no Centro de Vit\u00f3ria.","O primeiro Delegado de Pol\u00edcia a ocupar a chefia da institui\u00e7\u00e3o foi Jos\u00e9 Gilberto Barros Faria, em 17 de mar\u00e7o de 1971.","Atualmente a institui\u00e7\u00e3o \u00e9 chefiada pelo Delegado de Pol\u00edcia Jos\u00e9 Darcy Santos Arruda.","O Hino da Pol\u00edcia Civil do Esp\u00edrito Santo, de autoria de Maur\u00edcio de Oliveira e Roberto Almada, possui como letra versos que evocam o esp\u00edrito de sacrif\u00edcio do policial capixaba em prol do cumprimento do dever."]