["Thomas Ehrhorn (nascido em 20 de mar\u00e7o de 1959) \u00e9 um pol\u00edtico alem\u00e3o da Alternativa para a Alemanha (AfD) e desde 2017 membro do Bundestag, o \u00f3rg\u00e3o legislativo federal.","Ehrhorn nasceu em 1959 na cidade alem\u00e3 de Helmstedt e tornou-se piloto de avi\u00e3o.","Ehrhorn entrou para a rec\u00e9m-fundada AfD em 2013 e \u00e9 vice-presidente do seu partido no estado federal da Baixa Sax\u00f3nia.","Ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es federais alem\u00e3s de 2017, ele tornou-se membro do bundestag."]