["Quando D. Jo\u00e3o VI transformou as capitanias em prov\u00edncias, estas foram inicialmente governadas por uma junta governativa provis\u00f3ria.","Dez eram os membros da junta da prov\u00edncia de Minas Gerais:","A junta governativa mineira administrou a prov\u00edncia de 20 de setembro de 1821 a abril de 1822, quando foi extinguida in loco pelo ent\u00e3o pr\u00edncipe-regente do Brasil, D. Pedro I.","Junta governativa mineira de 1821-1822 \u2022  Fonseca Vasconcelos \u2022  Mendes Ribeiro \u2022  Manuel de Almeida \u2022  Ant\u00f4nio Galv\u00e3o \u2022  Melo e Sousa \u2022  Pereira de Vasconcelos \u2022  Ara\u00fajo Ribeiro \u2022  Limpo de Abreu \u2022  Dias de Toledo \u2022  Costa Pinto \u2022  Miranda Ribeiro \u2022  Jacinto da Veiga \u2022  Machado Nunes \u2022  Silva Viana \u2022  Carneiro de Campos \u2022  Ferreira Pena \u2022  Jacinto da Veiga \u2022  Soares de Andrea \u2022  Quintiliano da Silva \u2022  Dias de Carvalho \u2022  Rebelo Horta \u2022  Queiroga J\u00fanior \u2022  Sousa Ramos \u2022  Joaquim de Sequeira \u2022  Monteiro de Barros \u2022  S\u00e1 Rego \u2022  Ant\u00f4nio Barbosa \u2022  Silva Viana \u2022  Pereira de Vasconcelos \u2022  Ferreira Pena \u2022  Ribeiro da Luz \u2022  Carneiro de Campos \u2022  Teixeira de Sousa \u2022  Ribeiro da Luz \u2022  Pires da Mota \u2022  Teixeira de Sousa \u2022  Cunha Figueiredo \u2022  Teixeira da Mota \u2022  Fernandes Torres \u2022  Pereira de Vasconcelos \u2022  Crispiniano Soares \u2022  Fid\u00e9lis de Andrade Botelho \u2022  Cerqueira Leite \u2022  Saldanha Marinho \u2022  Machado de Sousa \u2022  Teixeira de Sousa \u2022  Andrade Figueira \u2022  Correia de S\u00e1 \u2022  Ferreira Bretas \u2022  Afonso de Carvalho \u2022  Costa Bel\u00e9m \u2022  Machado Portela \u2022  Costa Bel\u00e9m \u2022  Floriano de God\u00f3i \u2022  Costa Bel\u00e9m \u2022  Oliveira Lisboa \u2022  Costa Bel\u00e9m \u2022  Freitas Henriques \u2022  Costa Bel\u00e9m \u2022  Bonif\u00e1cio de Abreu \u2022  Teixeira de Sousa \u2022  Bandeira de Melo \u2022  Pinto de Carvalho \u2022  Silveira Lobo \u2022  Joaquim Jos\u00e9 de Santana \u2022  Rebelo Horta \u2022  Joaquim Jos\u00e9 de Santana \u2022  Prado Pimentel \u2022  Jos\u00e9 Francisco Neto \u2022  Meira de Vasconcelos \u2022  Joaquim Jos\u00e9 de Santana \u2022  Te\u00f3filo Ottoni \u2022  Joaquim Jos\u00e9 de Santana \u2022  Gon\u00e7alves Chaves \u2022  Alves de Brito \u2022  Oleg\u00e1rio Herculano de Aquino e Castro \u2022  Alves de Brito \u2022  Manuel do Nascimento Machado Portela \u2022  Faria Lemos \u2022  Sousa Magalh\u00e3es \u2022  Carlos Augusto de Oliveira Figueiredo \u2022  Sousa Magalh\u00e3es \u2022  Horta Barbosa \u2022  Sousa Magalh\u00e3es \u2022  Gon\u00e7alves Ferreira \u2022  Sousa Magalh\u00e3es \u2022  Batista dos Santos"]