["Apol\u00f4nio de Carvalho (Corumb\u00e1, 9 de fevereiro de 1912 \u2014 Rio de Janeiro, 23 de setembro de 2005) foi um militante comunista brasileiro,   tamb\u00e9m reconhecido como combatente das Brigadas Internacionais, na Guerra Civil Espanhola, e her\u00f3i da Resist\u00eancia Francesa, durante a Segunda Guerra Mundial.","Apol\u00f4nio de Carvalho foi uma figura \u00edmpar no cen\u00e1rio da vida pol\u00edtica brasileira. Poucos como ele viveram com tanta intensidade a \u00abpaix\u00e3o\u00bb que o impeliu, desde os seus anos de cadete da Escola Militar de Realengo, a engajar-se na luta pelos ideais socialistas e contra os regimes de opress\u00e3o, com uma dedica\u00e7\u00e3o que se manifestou em todos os epis\u00f3dios vividos: da milit\u00e2ncia no Partido Comunista Brasileiro (PCB) e na ANL (Alian\u00e7a Nacional Libertadora) \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na Guerra Civil Espanhola e na Resist\u00eancia Francesa contra o fascismo;  da luta clandestina contra o per\u00edodo militar no Brasil, como membro do PCBR, \u00e0 milit\u00e2ncia no PT, desde o momento da funda\u00e7\u00e3o do partido at\u00e9 sua morte.","Apol\u00f4nio de Carvalho era filho de um soldado sergipano e de m\u00e3e ga\u00facha. Teve contato com a pol\u00edtica bem jovem, na \u00e9poca em que cursou a escola militar, conforme disse \u00e0 revista Teoria e Debate em 1989: \"Em fins de 1933 eu j\u00e1 era oficial, achava que era necess\u00e1rio mudar a sociedade brasileira\", contou ele.","Dois anos depois, ajudou a criar a ANL: \"um colega do Rio Grande do Sul, um capit\u00e3o do Ex\u00e9rcito, me falou da ANL (\u2026) Ent\u00e3o, eu participei da organiza\u00e7\u00e3o dessa frente popular\", sendo considerado um traidor, pois passou a n\u00e3o comungar mais com os valores que defendia e n\u00e3o se afastou da carreira militar.","Preso em 1936 pelo governo de Get\u00falio Vargas, tem sua patente militar destitu\u00edda e \u00e9 expulso do Ex\u00e9rcito.","Com a sa\u00edda da pris\u00e3o em junho de 1937, Apol\u00f4nio ingressa no Partido Comunista Brasileiro (PCB). Segundo disse Apol\u00f4nio a Teoria e Debate, o ide\u00e1rio do PCB \"era muito parecido com o da ANL: contra os monop\u00f3lios estrangeiros, pela reforma agr\u00e1ria, pela autonomia sindical, pelas liberdades sindicais, pelas amplas conquistas sociais\". Recebe a orienta\u00e7\u00e3o de embarcar para a Espanha onde, juntamente com outros vinte brasileiros, combater\u00e1 nas Brigadas Internacionais ao lado das for\u00e7as Republicanas contra os fascistas liderados pelo general Francisco Franco.","Apol\u00f4nio deixa a Espanha juntamente com as Brigadas Internacionais em fevereiro de 1939 e parte para a Fran\u00e7a, onde permanece em campos de refugiados at\u00e9 maio de 1940, quando consegue fugir do campo de Gurs, dirigindo-se a Marselha. \u00c9 nesta cidade portu\u00e1ria que ele ingressa na Resist\u00eancia Francesa, em 1942, da qual se torna comandante da guerrilha dos partisans para a regi\u00e3o sul, com sede em Lyon. \u00c9 tamb\u00e9m em 1942 que conhece Ren\u00e9e France Laugery, uma jovem de 17 anos, militante comunista da Resist\u00eancia, que se tornaria sua companheira para o resto da vida. Em janeiro de 1944, Apol\u00f4nio e Ren\u00e9e se instalam em N\u00eemes, onde em fevereiro, se organiza o ataque \u00e0 pris\u00e3o daquela cidade, libertando 23 militantes da Resist\u00eancia. Em maio, mudam-se para Toulouse. Em agosto, Apol\u00f4nio comanda a libera\u00e7\u00e3o de Carmaux, Albi e Toulouse. Em novembro, nasce o primeiro filho do casal, Ren\u00e9-Louis.   Por sua coragem, Apol\u00f4nio \u00e9 considerado um her\u00f3i na Fran\u00e7a, onde foi condecorado com a Legi\u00e3o de Honra.","O fim da guerra encontra a fam\u00edlia em Paris, de onde embarca no ano seguinte para o Rio de Janeiro. Em 1947 nasce o segundo filho do casal, Raul. Apol\u00f4nio, Ren\u00e9e e as duas crian\u00e7as passam a viver na clandestinidade, militando entre Rio e S\u00e3o Paulo at\u00e9 1953, quando ele parte para um curso na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica que dura cerca de quatro anos. Em 1955, Ren\u00e9e o encontra em Moscou e, em 1957, a fam\u00edlia est\u00e1 de volta ao Brasil, vivendo na semi-legalidade, situa\u00e7\u00e3o que se estende at\u00e9 o golpe militar de 1964.","Na d\u00e9cada de 1960, participou da oposi\u00e7\u00e3o popular ao regime militar. Logo ap\u00f3s o golpe de 1 de abril de 1964, Apol\u00f4nio passa a viver em profunda clandestinidade no estado do Rio de Janeiro, longe da fam\u00edlia. Em conseq\u00fc\u00eancia das diverg\u00eancias com o Comit\u00ea Central do Partido Comunista (do qual era membro) Apol\u00f4nio e a Corrente Revolucion\u00e1ria do Estado do Rio deixam o PCB, em 1967. Em abril do ano seguinte, juntamente com M\u00e1rio Alves, Jacob Gorender e outros dissidentes, Apol\u00f4nio fundar\u00e1 o PCBR (Partido Comunista Brasileiro Revolucion\u00e1rio).","Em janeiro de 1970, no bojo de quedas que atingiram dezenas de militantes do PCBR, Apol\u00f4nio e M\u00e1rio Alves s\u00e3o presos no Rio e Jacob Gorender em S\u00e3o Paulo. Todos s\u00e3o interrogados e M\u00e1rio Alves, desaparecido. Em fevereiro, os filhos Raul e Ren\u00e9-Louis tamb\u00e9m s\u00e3o presos.","Em junho, Apol\u00f4nio e outros 39 presos pol\u00edticos brasileiros chegam a Argel, trocados pelo embaixador da Alemanha Ocidental, Ehrenfried von Holleben,  sequestrado no Rio de Janeiro, numa a\u00e7\u00e3o conjunta da A\u00e7\u00e3o Libertadora Nacional (ALN) e da Vanguarda Popular Revolucion\u00e1ria (VPR). Ren\u00e9-Louis ser\u00e1 libertado em 1971, trocado (juntamente com 69 outros presos pol\u00edticos) pelo embaixador da Su\u00ed\u00e7a, Giovanni Bucher. Raul sai da pris\u00e3o no ano seguinte. Depois disso que Ren\u00e9e deixa o Brasil e a fam\u00edlia se re\u00fane em Paris.","Durante os anos que teve de ficar fora das terras brasileiras, mant\u00e9m contato com o Brasil e se articula com os exilados no exterior. A volta ao Brasil ser\u00e1 em outubro de 1979, depois da Anistia de agosto daquele ano.","No fim dos anos 70, aproximou-se dos grupos que ent\u00e3o trabalhavam para criar o PT, tornando-se um de seus fundadores. \"N\u00f3s tivemos uma imensa simpatia pelo PT\", disse ele. \"Em fevereiro de 1980, quando se lan\u00e7a (o partido) oficialmente, vemos o primeiro partido de esquerda em todo o s\u00e9culo que pleiteia, como um de seus tra\u00e7os essenciais, a conquista da legalidade\".","Permanece na dire\u00e7\u00e3o do novo partido at\u00e9 1987, quando se afasta por orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica.","\"Apesar das limita\u00e7\u00f5es da sa\u00fade e da idade, Apol\u00f4nio prossegue um militante que n\u00e3o se furtar\u00e1 jamais aos debates e \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica de suas posi\u00e7\u00f5es de socialista convicto. Um socialista que soube combater criticamente as distor\u00e7\u00f5es do socialismo real mas que, nem por isto (ou por isto mesmo), a queda do muro de Berlim ou o diversionismo das teorias propagadas pelo capital conseguiram dobrar.\"","Entusiasta das a\u00e7\u00f5es praticadas pelo Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), ao qual sempre prestou apoio e junto ao qual esteve sempre presente, frente ao que n\u00e3o abriu m\u00e3o da cr\u00edtica ou da esperan\u00e7a. Para ele, um novo mundo (socialista) era sempre poss\u00edvel e poder\u00e1 estar sempre ao alcance de nossas m\u00e3os, desde que estejamos dispostos a nos organizar e a lutar por ele."]