["Banda de M\u00fasica de Loureiro \u00e9 uma banda filarm\u00f3nica da freguesia de Loureiro, Oliveira de Azem\u00e9is.   Foi fundada em 1899.","Tem sede na Quinta do Bar\u00e3o, em Loureiro.","A Banda de M\u00fasica de Loureiro foi baptizada, aquando do seu aparecimento em 1899, com o nome de Harmonia Loureirense, nome confirmado pelos 22 elementos fundadores por escritura p\u00fablica de 13 de Junho de 1901. O primeiro maestro foi Jos\u00e9 Maria Valente de Almeida (Pedro) de Pardilh\u00f3 e o primeiro presidente foi Joaquim Pereira Rainho.","Os \u00faltimos 20 anos marcam definitivamente a hist\u00f3ria da Banda de M\u00fasica de Loureiro. Durante este per\u00edodo teve como respons\u00e1veis art\u00edsticos os maestros Prof. Ant\u00f3nio Moreira Jorge e Prof. Jos\u00e9 Pedro Figueiredo, tendo este a particularidade de ser natural de Loureiro, de ter iniciado os seus estudos musicais na Banda de M\u00fasica de Loureiro e de ser um dos respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia da escola da banda tal como conhecemos hoje. A cria\u00e7\u00e3o da Escola Banda de M\u00fasica de Loureiro, permitiu aumentar a qualidade e a quantidade dos executantes e, como consequ\u00eancia, o n\u00edvel art\u00edstico da banda. Foi tamb\u00e9m durante este per\u00edodo que se abriram as portas da internacionaliza\u00e7\u00e3o, com desloca\u00e7\u00f5es a Espanha, Venezuela e Estados Unidos da Am\u00e9rica.","O reconhecimento pelas entidades oficiais do papel de agente cultural e educativo, est\u00e1 patente na atribui\u00e7\u00e3o, por unanimidade, da medalha de ouro de Honra e M\u00e9rito pela Assembleia de Freguesia de Loureiro; na classifica\u00e7\u00e3o de \u201cprojecto de interesse cultural\u201d e, por isso, ao abrigo da lei do Mecenato (por parte do Minist\u00e9rio da Cultura) e, desde Abril de 2012, por despacho da Secretaria de Estado da Presid\u00eancia do Conselho de Ministros, da DECLARA\u00c7\u00c3O DE INSTITUI\u00c7\u00c3O DE UTILIDADE PUBLICA.","A Banda de M\u00fasica de Loureiro conta com cerca de setenta executantes, alguns deles m\u00fasicos profissionais que iniciaram os seus estudos na Escola da Banda, mas \u00e9 fundamentalmente constitu\u00edda por m\u00fasicos amadores. \u00c9 uma institui\u00e7\u00e3o que tem como objectivo o ensino, a preserva\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o da m\u00fasica filarm\u00f3nica.","A par da sua vertente filarm\u00f3nica, a Banda de M\u00fasica de Loureiro sempre levou a cabo diversas iniciativas, consideradas inovadoras, tais como: concertos com a escola de dan\u00e7a Meia Ponta, onde a \u201cbanda sonora\u201d de todo o espet\u00e1culo \u00e9 tocada ao vivo; concertos com a participa\u00e7\u00e3o de grupos corais e orfe\u00f5es; concertos did\u00e1ticos e interativos para crian\u00e7as (BEMOL, A Hist\u00f3ria de uma Tuba) e adultos (Dentro da Banda \u2013 concerto onde os espectadores estavam no palco, sentados ao lado dos m\u00fasicos), concertos tem\u00e1ticos, etc. Realiza diversos interc\u00e2mbios e est\u00e1gios de m\u00fasicos e maestros e, na sua hist\u00f3ria, conta com a grava\u00e7\u00e3o de tr\u00eas CD\u2019s.","Iniciou os seus estudos musicais aos 14 anos de idade na Escola da Banda de M\u00fasica dos S.T.C.P. (Servico de Transportes Colectivos do Porto).","Em 1990 ingressou no Conservat\u00f3rio de M\u00fasica do Porto na classe do Prof. Fernando Baptista com quem concluiu o 8\u00ba grau.","Em 1997 ingressou na Escola Superior de M\u00fasica e Artes do Espect\u00e1culo (ESMAE) do Porto onde frequenta a classe do Prof. Emidio Coutinho no 1\u00ba e 2\u00ba Anos; Terminou a Licenciatura em 2003 na classe do Prof. Jon Etterbeek e Severo Martinez (prof. assistente).","Concluiu a Profissionaliza\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o pela Universidade de Aveiro em 2009.","Pertenceu como elemento contratado \u00e0 Banda Tipo A da Regi\u00e3o Militar do Norte (Ex\u00e9rcito) de Outubro de 1994 a Dezembro de 2000.","J\u00e1 trabalhou com a Orquestra Nacional do Porto, Orquestra Cl\u00e1ssica da Madeira, Orquestra Sinfonieta, Filarmonia das Beiras, Orquestra do Norte, Sinf\u00f3nica das Escolas de M\u00fasica (1993), Orquestra de C\u00e2mara Musicare, Orquestra de C\u00e2mara de Braga, Orquestra de C\u00e2mara de Pedroso, Orquestra do Centro (Coimbra), Orquestra Sinf\u00f3nica da Povoa do Varzim, Grupo M\u00fasica Nova e Grupo de Metais do Porto.","Participou em Masterclasses com os Trombonistas: Joseph Alessi, Benny Sluchin, Idalecio Manrique, Emidio Coutinho, Esmael Santos, Jonathan Pippen, Simon Cowen, Carlos Reinaldo Guerreiro, Ricardo Casero; no Workshop de Big Band dirigido por Cecil Bridgwater.","Frequentou Cursos de Dire\u00e7\u00e3o de Orquestra de Sopros com os Maestros Alberto Roque e D\u00e9lio Gon\u00e7alves. Atualmente frequenta o Curso de Dire\u00e7\u00e3o na Academia Portuguesa de Banda com o maestro Paulo Martins.","Orientou os IX, X e XI Cursos Regionais de Aperfei\u00e7oamento, Trombone, INATEL- Delega\u00e7\u00e3o de Leiria e Masterclasse de Trombone no Conservat\u00f3rio Regional de M\u00fasica de Vila Real.","Com a Orquestra Jazz de Matosinhos j\u00e1 tocou com solistas nacionais e internacionais, nomeadamente, Conrad Herwig, Bob Berg, Ingrid Jensen, Mark Turner, Steve Swalow, Rich Perry, Chris Cheek, Lee Konitz, Ohad Talmor, Jason Moran, John Riley, Nick Marchione, Joshua Redman, Jacob Sacks, Andy Shepard, Maria Schneider, Maria Rita, Jim Mcneely, Dee Dee Bridgewater, Perico Sambeat, M\u00e1rio Laginha, Andr\u00e9 Fernandes, Kurt Rosenwinkel, Maria Jo\u00e3o, Carla Bley, Jo\u00e3o Paulo Esteves da Silva, Mayra Andrade, Darcy James Argue, Frank Vagan\u00e9e, Steve Berstein, Pierre Bertrand, Guillermo Klein, Florian Ross, Julian Arg\u00fcelles, Manuela Azevedo, entre outros.","Desempenhou de 2001 a 2006 o cargo de Director Pedag\u00f3gico no Conservat\u00f3rio de M\u00fasica de \u00c1gueda.","Desempenhou o cargo de Maestro Adjunto da Banda de M\u00fasica da Associa\u00e7\u00e3o Recreativa e Musical \u201cAmigos da Branca\u201d (ARMAB) de Setembro de 2005 a Setembro de 2009.","Desempenhou o cargo de Maestro da Banda da Associa\u00e7\u00e3o Filarm\u00f3nica de Arganil \u2013 Coimbra de Setembro de 2009 a Setembro de 2013.","\u00c9 Maestro da Banda de M\u00fasica de Loureiro \u2013 Oliveira de Azem\u00e9is desde Outubro de 2013.","Actualmente lecciona a classe de trombone nos Conservat\u00f3rios de M\u00fasica de Coimbra e Jobra (Curso Profissional).","\u00c9 elemento efectivo da Orquestra Jazz de Matosinhos."]