["A Linha Azul ou Linha da Gaivota \u00e9 uma das quatro linhas do Metropolitano de Lisboa. Tem cerca de 13,7 km de comprimento e conta com 18 esta\u00e7\u00f5es. \u00c9 a \u00fanica linha do Metropolitano de Lisboa inteiramente subterr\u00e2nea, sem qualquer viaduto. Conta com um ramal de servi\u00e7o com 316\u00a0m para liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Linha Verde, que entronca imediatamente a sul da esta\u00e7\u00e3o comum Baixa-Chiado.  Em 2004 tornou-se a segunda linha a sair do concelho de Lisboa.","Foi inaugurada em 1959 com o tro\u00e7o entre Sete Rios (actual Jardim Zool\u00f3gico) e Restauradores. Entre 1963 e 1972 a linha foi sucessivamente prolongada desde os Restauradores at\u00e9 Alvalade, passando, entre outras, pelas esta\u00e7\u00f5es do Rossio, Alameda e Areeiro.","Na fase inicial do projeto de prolongamentos e deconex\u00e3o da Rotunda (PER I), a \u201cnova\u201d linha (Pontinha) -  Col\u00e9gio Militar\/Luz - Restauradores - (Baixa-Chiado) era identificada nos planos (n\u00e3o no terreno) com a letra \"A\" (que se manteve, ainda que n\u00e3o em uso corrente) e a cor vermelha .","Em 1988 foi prolongada desde Sete Rios at\u00e9 ao Col\u00e9gio Militar\/Luz e em 1993 desde Alvalade at\u00e9 Campo Grande.","Em 1995 foi conclu\u00edda a sua desconex\u00e3o da actual Linha Amarela com a constru\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o-interface do Marqu\u00eas de Pombal (antiga Rotunda), tornando-se assim numa das duas primeiras linhas independentes da rede.","Em 1997, a linha chegou \u00e0 Pontinha e, um ano mais tarde, foi conclu\u00edda a esta\u00e7\u00e3o-interface da Baixa-Chiado, com a elimina\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o Restauradores - Rossio e a cria\u00e7\u00e3o da actual Linha Verde a partir do tro\u00e7o Rossio - Campo Grande.","Em 2004 a Linha Azul tornou-se na segunda linha a sair dos limites da cidade, juntando a Pontinha \u00e0 esta\u00e7\u00e3o da Amadora Este. Em alternativa, chegou a cogitar-se a reintrodu\u00e7\u00e3o dos El\u00e9ctricos da Carris no eixo Sete Rios-Carnide, desta vez com velocidade e capacidade aumentadas, atrav\u00e9s dos novos ve\u00edculos articulados adquiridos pela empresa em 1995; e com prolongamento at\u00e9 \u00e0 Pontinha e, \u00e0 Amadora. Por\u00e9m, em 1995 j\u00e1 este projecto havia sido abandonado em favor do metropolitano.    Em 2007 foi prolongada desde Baixa-Chiado at\u00e9 Santa Apol\u00f3nia, com passagem pela esta\u00e7\u00e3o do Terreiro do Pa\u00e7o. Em 2016 foi inaugurada a liga\u00e7\u00e3o entre a Amadora Este e a Reboleira.","Em 29 de setembro de 2020 parte do t\u00fanel perto da esta\u00e7\u00e3o Pra\u00e7a de Espanha   desabou, na sequ\u00eancia das obras \u00e0 superf\u00edcie levadas a cabo pela C\u00e2mara Municipal de Lisboa. Esta situa\u00e7\u00e3o provocou quatro feridos ligeiros, e levou \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da Linha Azul entre as esta\u00e7\u00f5es Laranjeiras   e Marqu\u00eas de Pombal  . De forma a minimizar os transtornos causados, a Carris procedeu ao refor\u00e7o das carreiras 726 e 746, com a coloca\u00e7\u00e3o de mais autocarros em circula\u00e7\u00e3o e prolongamento do hor\u00e1rio de funcionamento destes.","Nesta linha tem\/teve acesso \u00e0 rede os PMO's I e III.","Foi o primeiro Parque de M\u00e1quinas e Opera\u00e7\u00f5es do Metropolitano de Lisboa, tendo servido toda a rede at\u00e9 \u00e0 desconex\u00e3o da Rotunda. Entroncava na rede a norte da esta\u00e7\u00e3o Palhav\u00e3 (atual Pra\u00e7a de Espanha), na dire\u00e7\u00e3o Palhav\u00e3-S.Sebasti\u00e3o. Foi encerrado em meados da d\u00e9cada de 1990 e mais tarde transformado em terminal rodovi\u00e1rio para carreiras interurbanas de m\u00e9dio e longo curso.","Est\u00e1 situado em Carnide, ocupando uma \u00e1rea, \u00e0 superf\u00edcie, de 17\u00a0ha . Na primeira fase da sua constru\u00e7\u00e3o, estava planeado para estacionamento de 22 composi\u00e7\u00f5es de 6 carruagens cada, seis vias de inspe\u00e7\u00e3o de 105\u00a0m cada, e dezasseis vias de grande repara\u00e7\u00e3o de 30\u00a0cada.","O ramal de acesso oriundo da Pontinha, com 990\u00a0m, passa sob o cais norte desta esta\u00e7\u00e3o ."]