["Paulo Alexandre Baptista Teixeira de Morais (Viana do Castelo, 22 de dezembro de 1963) \u00e9 um docente universit\u00e1rio e um pol\u00edtico portugu\u00eas.","\u00c9 licenciado em Matem\u00e1tica, tem um MBA em Com\u00e9rcio Internacional e \u00e9 doutorado em Engenharia e Gest\u00e3o Industrial pela Universidade do Porto. Foi dirigente associativo estudantil e iniciou a sua actividade profissional no Ensino Superior. Passou ainda pelo sector empresarial e foi vice-presidente da C\u00e2mara Municipal do Porto, de 2002 a 2005, tendo sido respons\u00e1vel pelos pelouros do Urbanismo, Ac\u00e7\u00e3o Social e Habita\u00e7\u00e3o. Regressou ent\u00e3o ao ensino e ao seu combate de sempre pela den\u00fancia dos mecanismos de corrup\u00e7\u00e3o em Portugal. \u00c9 professor na Universidade Portucalense. Integrou o grupo de trabalho para a revis\u00e3o do \u00cdndice de Perce\u00e7\u00f5es da Corrup\u00e7\u00e3o, levada a cabo pela Transparency International. Foi perito no Comit\u00e9 Europeu Econ\u00f3mico e Social. \u00c9 Presidente da Frente C\u00edvica, Associa\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o C\u00edvica, que fundou em 2016. \u00c9 perito do Conselho da Europa em miss\u00f5es internacionais sobre boa governa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, luta anticorrup\u00e7\u00e3o e branqueamento de capitais. \u00c9 Presidente da Assembleia Geral da Associa\u00e7\u00e3o Portugal-Mo\u00e7ambique. Publicou os livros \u201cPorto de Partida, Porto de Chegada\u201d, \u201cMudar o Poder Local\u201d, \u201cDa Corrup\u00e7\u00e3o \u00e0 Crise\u201d e \"Janela do Futuro\". Foi colaborador regular do jornal \"Correio da Manh\u00e3\" . \u00c9 docente do ensino superior nas \u00e1reas da Estat\u00edstica e Matem\u00e1tica. Actualmente, \u00e9 professor na Universidade Portucalense, no Porto.","Foi co-fundador e vice-presidente da Dire\u00e7\u00e3o - Transpar\u00eancia e Integridade Associa\u00e7\u00e3o C\u00edvica (TIAC),   cap\u00edtulo nacional da Transparency International. Pediu a suspens\u00e3o do mandato de vice-presidente da TIAC para se candidatar \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica.","Tem fortemente denunciado, em diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, a corrup\u00e7\u00e3o e a promiscuidade entre os poderes pol\u00edticos e os poderes econ\u00f3micos, e a inconstitucionalidade preconizada por alguns escrit\u00f3rios de advogados, ao serem redatores das leis nacionais, e ao mesmo tempo representantes nos meios judiciais de entidades que se deparam com essas mesmas leis.","Foi candidato independente \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2016,  tendo angariado mais de 100 000 votos . Colocou na agenda das presidenciais o tema da corrup\u00e7\u00e3o e da viola\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios constitucionais.","Tamb\u00e9m foi candidato a eurodeputado nas elei\u00e7\u00f5es europeias de 2019 pelo partido N\u00f3s, Cidad\u00e3os!."]