["O decl\u00ednio e queda de Pedro II do Brasil, o segundo e \u00faltimo monarca brasileiro, ocorreu no decorrer da d\u00e9cada de 1880, com os principais fatores cada vez mais entrando em evid\u00eancia ap\u00f3s o ano de 1881. O per\u00edodo tamb\u00e9m coincidiu com uma \u00e9poca de grande progresso e estabilidade econ\u00f4mica e social sem precedentes no Imp\u00e9rio do Brasil, durante a qual a na\u00e7\u00e3o conseguiu crescer internamente e alcan\u00e7ar um lugar de destaque como pot\u00eancia emergente no cen\u00e1rio internacional.","Pedro deixou de acreditar na monarquia como uma forma de governo vi\u00e1vel para o futuro do Brasil depois da morte de seus dois filhos homens, restando apenas sua filha Isabel, Princesa Imperial, como a herdeira presuntiva da coroa. Uma soberana mulher, apesar de constitucionalmente permitida, era considerada inaceit\u00e1vel tanto para Pedro quanto para aqueles no poder. A quest\u00e3o foi ignorada durante d\u00e9cadas enquanto o pa\u00eds progredia e o imperador mantinha boa sa\u00fade.","Sua sa\u00fade come\u00e7ou a piorar a partir de 1881, e Pedro afastou-se gradualmente dos assuntos p\u00fablicos. Mesmo cansado de estar preso a um trono que duvidava que sobrevivesse ap\u00f3s sua morte, ele perseverou por responsabilidade e tamb\u00e9m porque n\u00e3o parecia existir alternativa imediata. Al\u00e9m disso, Isabel n\u00e3o demonstrava nenhum desejo de suceder ao pai. Entretanto, ambos eram amados pelo povo brasileiro, que ainda apoiava a monarquia. A indiferen\u00e7a com sistema imperial por parte tanto do imperador quanto de sua filha permitiram que a descontente minoria republicana, formada principalmente por oficiais militares insubordinados e fazendeiros insatisfeitos com o fim da escravid\u00e3o, ficasse audaciosa e eventualmente lan\u00e7asse um golpe de estado que derrubou o imp\u00e9rio.","Pedro pode ser considerado um caso rar\u00edssimo de um chefe de estado que foi derrubado e enviado ao ex\u00edlio apesar de ser amado pela maioria esmagadora de seu povo, da admira\u00e7\u00e3o e aclama\u00e7\u00e3o internacional, de ter sido um instrumento fundamental em avan\u00e7ar grandes reformas s\u00f3cio-econ\u00f4micas de cunho liberal, de supervisionar durante um reinado de quase seis d\u00e9cadas uma \u00e9poca de incr\u00edvel prosperidade e influ\u00eancia, e de ser considerado um governante altamente bem sucedido. A revolu\u00e7\u00e3o republicana que substituiu o imp\u00e9rio levou a mais de um s\u00e9culo de ditaduras e instabilidade pol\u00edtica.","O Imp\u00e9rio do Brasil mudou muito ao longo das cinco d\u00e9cadas desde a ascens\u00e3o ao trono do imperador D. Pedro II em 1831. O  pa\u00eds continuou a prosperar e a diversidade social aumentou durante a d\u00e9cada de 1880, incluindo o primeiro movimento organizado pelos direitos da mulher.  O liberalismo adotado por sucessivos gabinetes governamentais favoreceu a iniciativa privada e resultou em d\u00e9cadas de prosperidade econ\u00f4mica.  O com\u00e9rcio internacional brasileiro tinha alcan\u00e7ado um valor total de 79 bilh\u00f5es de r\u00e9is entre 1834 e 1839. Esse valor continuou a crescer anualmente at\u00e9 chegar em 472 bilh\u00f5es entre 1886 e 1887 (um aumento anual de 3,88% desde 1839).  O crescimento econ\u00f4mico brasileiro ap\u00f3s 1850 podia ser comparado favoravelmente aos Estados Unidos e outras na\u00e7\u00f5es da Europa.  A renda nacional, que chegava em 11,795 bilh\u00f5es de r\u00e9is em 1831, foi parar em 160,840 bilh\u00f5es em 1889. A economia era a oitava maior do mundo em 1858.  Para dar uma ideia do potencial econ\u00f4mico do Brasil durante o imp\u00e9rio, segundo a Enciclop\u00e9dia Barsa: \"[se] ele tivesse sido capaz de sustentar o n\u00edvel de produtividade alcan\u00e7ado em 1870 e conseguido aumentar o ritmo das exporta\u00e7\u00f5es em um igual \u00e0quele verificado na segunda metade do s\u00e9culo XIX, sua renda per capita em 1950 teria sido compar\u00e1vel a m\u00e9dia per capita das na\u00e7\u00f5es no oeste europeu\".","Durante este per\u00edodo ocorreu um desenvolvimento em grande escala, antecipando iniciativas similares nos pa\u00edses europeus.   Existiam cinquenta f\u00e1bricas em 1850 cujo valor era maior que sete bilh\u00f5es de r\u00e9is. Ao final do per\u00edodo imperial em 1889, o Brasil tinha 636 f\u00e1bricas (taxa anual de 6,74% desde 1850) que valiam 401.630:600$000 r\u00e9is (crescimento de 10,94% desde 1850).  Segundo Steven Topik, a \"zona rural ecoava com o tinido de trilhos de ferro sendo colocados enquanto ferrovias eram constru\u00eddas no ritmo mais furioso do s\u00e9culo XIX; de fato, a constru\u00e7\u00e3o nos anos 1880 foi a segunda maior em termos absolutos em toda a hist\u00f3ria do Brasil. Apenas oito pa\u00edses no mundo inteiro colocaram mais trilhos nesta d\u00e9cada do que o Brasil\".  A primeira linha f\u00e9rrea tinha apenas quinze quil\u00f4metros, aberta em 30 de abril de 1854,  \u00e9poca em que muitos pa\u00edses europeus n\u00e3o possu\u00edam esse meio de transporte.  Crescendo para 718 quil\u00f4metros de linhas por volta de 1868,  chegando a 9 200 quil\u00f4metros ao final do imp\u00e9rio em 1889 (com mais nove mil em constru\u00e7\u00e3o),  tornando o Brasil o pa\u00eds com a maior rede ferrovi\u00e1ria na Am\u00e9rica Latina.","Topik acrescenta que \"f\u00e1bricas tamb\u00e9m se espalharam pelo Imp\u00e9rio em um ritmo sem precedentes na d\u00e9cada de 1880, e suas cidades estavam come\u00e7ando a receber os benef\u00edcios das companhias de g\u00e1s, eletricidade, saneamento, telegrafia e bonde. O Brasil estava entrando no mundo moderno\".  O pa\u00eds foi o quinto no mundo a instalar esgotos modernos nas cidades, o terceiro a ter um tratamento de esgoto  e um dos pioneiros na instala\u00e7\u00e3o de linhas telef\u00f4nicas.  Al\u00e9m disso, foi a primeira na\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul a adotar um sistema de ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica p\u00fablica (em 1883)  e o segundo nas Am\u00e9ricas (depois dos Estados Unidos) a estabelecer uma linha telegr\u00e1fica conectando-o diretamente com a Europa (em 1874).  A primeira linha surgiu no Rio de Janeiro em 1852. Em 1889 existiam 18\u00a0925 quil\u00f4metros de linhas conectando a capital com prov\u00edncias brasileiras distantes como o Gr\u00e3o-Par\u00e1, at\u00e9 mesmo ligando o Brasil com outros pa\u00edses sul-americanos como a Argentina e o Uruguai.","O Imp\u00e9rio do Brasil era admirado internacionalmente por seu sistema democr\u00e1tico e tamb\u00e9m respeitado por sua liberdade de imprensa.  Na pol\u00edtica existiam \"partidos s\u00f3lidos e competitivos, um parlamento ativo, uma imprensa livre, liberdade de express\u00e3o\".  O presidente argentino Bartolom\u00e9 Mitre chamou o pa\u00eds de uma \"democracia coroada\", enquanto o presidente venezuelano Juan Pablo Rojas Pa\u00fal afirmou ao saber da queda de Pedro II que \"terminou a \u00fanica rep\u00fablica que existia na Am\u00e9rica [do Sul]: o Imp\u00e9rio do Brasil\".  O Brasil do \u00faltimo ano de reinado do imperador era uma na\u00e7\u00e3o \"pr\u00f3spera e [internacionalmente] respeitada\"  que mantinha uma lideran\u00e7a incontest\u00e1vel na Am\u00e9rica Latina.  Sua marinha era a quinta ou sexta mais poderosa do mundo em 1889,  possuindo os navios de guerra mais poderosos no hemisf\u00e9rio ocidental.  Pedro era amado pelo povo brasileiro  e era considerado com \"respeito, quase venera\u00e7\u00e3o\"  na Am\u00e9rica do Norte e Europa devido \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es e ideais democr\u00e1ticos, liberais e progressivos. Os coment\u00e1rios feitos por Christopher Columbus Andrews, antigo c\u00f4nsul norte-americano no Rio de Janeiro, que conheceu o imperador no final de 1882, contam muito da vis\u00e3o geral que os estrangeiros tinham do Brasil e de seu monarca ao final da d\u00e9cada de 1880:","O primeiro-ministro brit\u00e2nico William Ewart Gladstone afirmou que Pedro era \"um modelo para os soberanos do mundo\" e o considerava um \"grande e bom soberano\".  O escritor brasileiro Machado de Assis posteriormente lembraria dele como \"um homem humilde, honesto, bem instru\u00eddo e patri\u00f3tico, que sabia como fazer de um trono uma cadeira [por sua simplicidade], sem diminuir sua grandeza e respeitabilidade\".  O Brasil estava \u00e0 beira da fragmenta\u00e7\u00e3o quando Pedro assumiu o trono em 1831. Cinquenta e oito anos depois, o pa\u00eds estava em paz interna havia mais de quatro d\u00e9cadas, a escravid\u00e3o tinha recentemente sido abolida, o sistema representativo estava consolidado e a lideran\u00e7a militar estava em m\u00e3os civis (algo incomum nos pa\u00edses hispano-americanos).  De fato, como escreveu Jos\u00e9 Murilo de Carvalho, pela \"longevidade de seu governo e as transforma\u00e7\u00f5es que ocorreram ao longo de seu curso, nenhum outro Chefe de Estado marcou mais profundamente a hist\u00f3ria da na\u00e7\u00e3o\".","A partir do final de 1880, cartas entre Pedro e Lu\u00edsa Margarida de Barros, Condessa de Barral e sua confidente, revelam um homem que se tornara cansado do mundo e cada vez mais com uma vis\u00e3o alienada e pessimista. Ele frequentemente expressava \"sua solid\u00e3o, seu desejo de escapar para junto dela\".  O imperador mantinha uma fantasia de deixar tudo para tr\u00e1s e realizar sua amada ambi\u00e7\u00e3o de estabelecer uma vida na Europa, como expressou: \"eu se gozasse de toda a minha independ\u00eancia onde estaria? Adivinhe\". Esse forte desejo de aposentar-se para uma vida no exterior menos controlada foi uma presen\u00e7a constante durante a d\u00e9cada de 1880. Apesar da dist\u00e2ncia entre devaneio e realidade, ele permaneceu respeitoso com seu dever e era meticuloso ao realizar as tarefas exigidas pelo cargo imperial, mesmo que frequentemente sem entusiasmo.","Pedro tamb\u00e9m estava passando por um decl\u00ednio f\u00edsico, que apenas serviu para piorar seu estado mental. Ele era admirado durante sua juventude por sua habilidade de trabalhar por longas horas e rapidamente recuperar-se de reveses. Por\u00e9m, \"a falta de exerc\u00edcios f\u00edsicos e os p\u00e9ssimos h\u00e1bitos alimentares tamb\u00e9m influenciavam\". Nos anos 1880 o imperador precisou usar \u00f3culos pincen\u00ea para ler devido ao decl\u00ednio de sua vis\u00e3o e pr\u00f3teses dent\u00e1rias a fim de comer, j\u00e1 que o a\u00e7\u00facar tinha feito seus dentes se deteriorarem.  Inesperadamente come\u00e7ou a se manifestar uma tend\u00eancia para cochilar, incluindo adormecer \"no meio de reuni\u00f5es importantes e durante compromissos p\u00fablicos\". A causa era o que se conhece hoje como diabetes mellitus tipo 2, com a qual Pedro foi diagnosticado por volta de 1882.  O monarca foi afligido pelos anos seguintes com v\u00e1rias doen\u00e7as repentinas, indo desde dores estomacais at\u00e9 febres. Ele sofreu um corte em sua perna esquerda em 1884, que infeccionou e demorou muito mais que o esperado para curar devido ao diabetes. Pedro tamb\u00e9m come\u00e7ou a sofrer de \"problemas urin\u00e1rios devido ao dano causado pelo diabetes a seus rins\".","Cansado do reinado e sofrendo de doen\u00e7as frequentes, o imperador retirou-se cada vez mais dos neg\u00f3cios do governo, frequentemente comportando-se como um espectador.  Ele foi visto caminhando pelas ruas da cidade vestido com uma casaca e carregando um guarda-chuvas, algumas vezes cercado por crian\u00e7as sorridentes,  olhando frutas em um mercado local e experimentando a comida servida aos estudantes em visitas a escolas. Pedro tentava viver uma vida como pessoa ordin\u00e1ria, \"misturando-se com as pessoas nas ruas\" de forma bem sucedida.  Ele aboliu v\u00e1rios rituais relacionados com a monarquia, como por exemplo o beija-m\u00e3o em 1872  e a Guarda dos Arqueiros em 1877, \"a guarda palaciana que trajava uniformes multicoloridos e portava alabardas\".  O Pa\u00e7o Imperial, onde o governo se reunia, foi praticamente abandonado assim como o Pa\u00e7o de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, agora desprovido de cortes\u00e3os.  O diplomata austr\u00edaco bar\u00e3o Joseph Alexander H\u00fcbner resumiu a situa\u00e7\u00e3o em 1882:","A pompa, ritual e lux\u00faria foram descartadas. Isso fez com que Pedro fosse visto como \"um grande cidad\u00e3o\" na imagina\u00e7\u00e3o popular, por\u00e9m ao mesmo tempo sua imagem como monarca, como um s\u00edmbolo vivo e figura de autoridade, foi diminu\u00edda. A sociedade dava grande import\u00e2ncia aos cerimoniais e costumes, mas o imperador descartou muito do simbolismo e aura que o sistema imperial possu\u00eda.  Um jornalista alem\u00e3o comentou em 1883: \"Passa-se uma coisa rara, na situa\u00e7\u00e3o do Imperador: ele n\u00e3o possui nenhuma fortuna pessoal e sua lista civil, j\u00e1 de si insuficiente, vai na maior parte para obras de benefic\u00eancia, de modo que ele n\u00e3o pode manter nenhuma pompa na corte, nem pode fazer nada para dar brilho \u00e0s suas resid\u00eancias [...] Sem d\u00favida isso \u00e9 muito honroso para o homem, mas contribui pouco para dar o necess\u00e1rio prest\u00edgio ao Imperador \".","Depois de passarem pelos perigos e obst\u00e1culos do governo, as figuras pol\u00edticas que surgiram durante a d\u00e9cada de 1830 ficaram cautelosas ao assumir um papel maior no governo da na\u00e7\u00e3o. Eles viam Pedro como o provedor de uma fonte de autoridade \u00fatil e essencial tanto para o governo quanto para a sobreviv\u00eancia nacional. A habilidade natural do imperador e sua profici\u00eancia como governante suscitaram maior defer\u00eancia \u00e0 medida que o tempo passava. Os pol\u00edticos \"consideravam-no a chave do bom funcionamento do sistema, algu\u00e9m cuja reputa\u00e7\u00e3o e autoridade protegiam-no de toda discuss\u00e3o\", como disse o historiador Roderick J. Barman. Esses pol\u00edticos mais velhos come\u00e7aram a morrer ou se aposentar at\u00e9 que, por volta de 1880, eles tinham sido quase que inteiramente substitu\u00eddos por uma gera\u00e7\u00e3o mais jovem que n\u00e3o havia passado pelo Per\u00edodo Regencial e os primeiros anos do reinado de Pedro, quando perigos internos e externos amea\u00e7aram a exist\u00eancia da na\u00e7\u00e3o. Eles apenas conheciam a prosperidade e uma administra\u00e7\u00e3o est\u00e1vel.  Em contraste com aqueles do per\u00edodo anterior, os pol\u00edticos mais novos n\u00e3o viam motivos para manter e defender o cargo imperial como uma for\u00e7a unificadora ben\u00e9fica para o pa\u00eds.  Agora as elites no poder esqueciam e desconsideravam o papel do imperador em alcan\u00e7ar uma \u00e9poca de unidade nacional, estabilidade e bom governo. Pelo pr\u00f3prio sucesso, Barman afirmou que \"Pedro II fez de si mesmo redundante como Imperador\".","A falta de um herdeiro que poderia providenciar uma nova dire\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para a na\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m diminuiu as perspectivas a longo prazo para a continuidade da monarquia brasileira. Pedro amava sua \u00fanica filha viva D. Isabel, Princesa Imperial, e respeitava seu car\u00e1ter. Entretanto, ele considerava uma sucessora feminina inadequada para ser governante do Brasil. \"O destino havia se manifestado na perda de seus dois herdeiros homens e na falta, ap\u00f3s a morte deles, de mais filhos\".  Essa vis\u00e3o tamb\u00e9m era compartilhada pela classe pol\u00edtica, que continuou a nutrir reservas quando se tratava de qualquer pensamento sobre aceitar uma governante mulher.  Os filhos de Isabel tamb\u00e9m foram descartados como herdeiros. Pedro n\u00e3o os criou como poss\u00edveis sucessores do trono, mas sim na esperan\u00e7a de que eles se transformassem em cidad\u00e3os dignos.  O consenso era de que um sucessor adequado \"precisava ser um homem\" da linhagem da Casa de Bragan\u00e7a.  D. Maria I de Portugal, a bisav\u00f3 paterna do imperador, havia sido uma rainha soberana. Por\u00e9m, ela tinha se casado com seu tio o rei D. Pedro III, tamb\u00e9m um Bragan\u00e7a.","Isabel n\u00e3o se importava com nenhuma dessas quest\u00f5es e n\u00e3o se imaginava assumindo a posi\u00e7\u00e3o de monarca. Seus compromissos p\u00fablicos n\u00e3o davam indica\u00e7\u00f5es de estar preparada para assumir um papel maior no governo. Ela parecia contente em apoiar a posi\u00e7\u00e3o de seu pai e n\u00e3o fez nenhum esfor\u00e7o para reunir uma fac\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de apoiadores dentro do quadro pol\u00edtico. Suas vis\u00f5es e cren\u00e7as n\u00e3o atraiam os pol\u00edticos insatisfeitos, ent\u00e3o nenhum movimento independente formou-se para adot\u00e1-la como sua campe\u00e3.  Ela \"estava satisfeita com a vida de uma dama aristocr\u00e1tica, dedicada \u00e0 fam\u00edlia, religi\u00e3o, obras de caridade, teatro, \u00f3pera, pintura e m\u00fasica\".  Seu marido o pr\u00edncipe Gast\u00e3o, Conde d'Eu, tamb\u00e9m estava desinteressado.  Ele era t\u00edmido, humilde e evitava demonstra\u00e7\u00f5es de pompa e luxo.  Seu comportamento foi descrito como \"exemplar\" desde seu casamento com Isabel em 1864,   mas as virtudes pessoais de Gast\u00e3o n\u00e3o se tornaram parte de sua imagem p\u00fablica.  Aqueles fora de seu c\u00edrculo imediato acabaram caracterizando-o como um intruso estrangeiro e ganancioso. Tamb\u00e9m circularam rumores sem fundamento sobre neg\u00f3cios duvidosos, como por exemplo um que o representava como um senhor de favela do Rio de Janeiro.  A perspectiva do conde tornar-se consorte prejudicava ainda mais as perspectivas de Isabel de tornar-se imperatriz. O casal \"n\u00e3o oferecia aos brasileiros um centro alternativo de lealdade ou uma vis\u00e3o diferente da monarquia\".","Um imperador cansado que n\u00e3o mais se importava com o trono, uma herdeira que n\u00e3o tinha desejo de assumir a coroa, descontentamento entre os c\u00edrculos de poder que desconsideravam o papel imperial nos assuntos nacionais: tudo parecia prever o fim iminente da monarquia. Mesmo assim, Pedro n\u00e3o estava preocupado que os tempos e as condi\u00e7\u00f5es estavam mudando. Ele ficou, depois de quase seis d\u00e9cadas no poder, complacente na cren\u00e7a de que a devo\u00e7\u00e3o e apoio de seus s\u00faditos era imut\u00e1vel.  Por esses fatores e a falta de uma resposta en\u00e9rgica por parte do imperador, foi dito que a responsabilidade principal pela queda da monarquia foi do pr\u00f3prio Pedro.","O republicanismo \u2013 tanto o apoio para uma rep\u00fablica presidencialista quanto por uma parlamentar \u2013 surgiu no Brasil como movimento pol\u00edtico duradouro em dezembro de 1870 na prov\u00edncia do Rio de Janeiro com a publica\u00e7\u00e3o de um manifesto assinado por sessenta pessoas e a cria\u00e7\u00e3o de um Clube Republicano.    Ele representava uma \"minoria insignificante de acad\u00eamicos\".  N\u00e3o havia rep\u00fadio ou desejo de abolir a escravid\u00e3o no manifesto.  O Partido Republicano da prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo foi criado em 1873 e afirmou que a escravid\u00e3o teria de ser resolvida pelos partidos monarquistas, o Partido Conservador e o Partido Liberal. A raz\u00e3o para isso foi que muitos republicanos paulistas eram tamb\u00e9m fazendeiros donos de escravos.  O objetivo da maioria dos republicanos era esperar a morte de Pedro e impedir a ascens\u00e3o de Isabel por meio de um plebiscito ou outra forma pac\u00edfica.    O republicanismo n\u00e3o planejava nenhum \"ajuste social\" (como melhorar a qualidade de vida dos ex-escravos) e seus defensores \"n\u00e3o eram revolucion\u00e1rios no sentindo profundo da palavra\".  O movimento republicano brasileiro \"teve uma evolu\u00e7\u00e3o lenta e irregular, concentrado nas prov\u00edncias sul da Bahia\" \u2013 mais precisamente nas prov\u00edncias de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Minas Gerais e S\u00e3o Pedro do Rio Grande do Sul.","Era \"um grupo extremamente pequeno\"  com uma \"organiza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria nas prov\u00edncias\"  e nenhuma coes\u00e3o ou conex\u00e3o interna.  A \u00fanica fac\u00e7\u00e3o republicana a alcan\u00e7ar alguma influ\u00eancia pol\u00edtica foi o Partido Republicano de S\u00e3o Paulo, que conseguiu eleger dois deputados em 1884 para a C\u00e2mara dos Deputados,  por\u00e9m nenhum foi eleito para a \u00faltima legislatura do imp\u00e9rio em 1889.  Na d\u00e9cada de 1880 o movimento \"atraia a simpatia em n\u00fameros menores do que o abolicionismo, e em um ritmo menor\".  Seus n\u00fameros cresceram apenas depois de 1888, adicionando novos defensores que consistiam em fazendeiros ex-donos de escravos que se viam v\u00edtimas de uma aboli\u00e7\u00e3o injusta e que n\u00e3o tinha lhes dado nenhum tipo de indeniza\u00e7\u00e3o.    Mesmo assim, em 1889 os \"republicanos declarados eram provavelmente uma pequena minoria\"  j\u00e1 que \"na realidade, os ideais republicanos nunca tinham conseguido seduzir o povo. Sua dissemina\u00e7\u00e3o estava restrita aos campos intelectuais e militares\".","Como \"os pr\u00f3prios republicanos reconheciam, o partido n\u00e3o tinha o tamanho, organiza\u00e7\u00e3o e apoio popular suficiente para derrubar a monarquia\".  O historiador Nelson Werneck Sodr\u00e9 chegou a dizer que o republicanismo \"n\u00e3o tinha conseguido, em qualquer momento de seu desenvolvimento, estimular a alma nacional. Ele nunca teve a estatura para provocar um forte entusiasmo ou engajar todas as for\u00e7as que estavam se afastando do trono\".  O Partido Republicano existente desde os anos 1870 era bem pequeno mesmo com toda a propaganda radical e a pouca interfer\u00eancia das autoridades.  Ele elogiava rep\u00fablicas como os Estados Unidos, Argentina e Fran\u00e7a, enquanto convenientemente ignorava monarquias progressivas como o Reino Unido e os pa\u00edses n\u00f3rdicos da Dinamarca e a Su\u00e9cia e Noruega.  Seus membros em 1889 eram \"oradores em pra\u00e7as p\u00fablicas e escritores em peri\u00f3dicos. Eles estavam longe de terem o poder para desenvolver uma propaganda que poderia abalar as funda\u00e7\u00f5es do trono\".  Para Sodr\u00e9, no \"progresso pol\u00edtico do segundo reinado, o partido republicano tinha tal papel ma\u00e7ante e secund\u00e1rio que at\u00e9 mesmo poderia ser esquecido; era incapaz de influenciar argumentos que defendessem a dissolu\u00e7\u00e3o do regime\".  Foi a crise entre militares e governo, \"de origem e evolu\u00e7\u00e3o bem diversa\" do republicanismo, que mostrou-se o principal fator na queda da monarquia.","Pedro demonstrou pouco interesse no manifesto republicano de 1870.  Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Pimenta Bueno, Visconde de S\u00e3o Vicente (depois Marqu\u00eas de S\u00e3o Vicente) e o ent\u00e3o Presidente do Conselho de Ministros, sugeriu ao imperador que os republicanos fossem proibidos de entrarem no servi\u00e7o p\u00fablico, uma pr\u00e1tica comum entre as monarquias da \u00e9poca. Pedro respondeu dizendo: \"Sr. S\u00e3o Vicente, o pa\u00eds que se governe como entender e d\u00ea raz\u00e3o a quem tiver\". S\u00e3o Vicente repreendeu o monarca, \"Vossa Majestade n\u00e3o tem o direito de pensar nessa maneira. A Monarquia \u00e9 uma doutrina constitucional que Vossa Majestade jurou manter; ela n\u00e3o est\u00e1 encarnada na pessoa de Vossa Majestade\". Por\u00e9m Pedro n\u00e3o se importou e simplesmente respondeu: \"Bem, se os Brasileiros n\u00e3o me querem como seu Imperador, ent\u00e3o tornar-me-ei um professor!\". ","O imperador n\u00e3o apenas recusou-se a proibir os republicanos de tornarem-se funcion\u00e1rios p\u00fablicos, como tamb\u00e9m contratou o oficial militar republicano Benjamin Constant como professor de matem\u00e1tica para seus netos.  Ele permitiu atividades republicanas p\u00fablicas, incluindo jornais, assembleias, encontros e partidos pol\u00edticos,  e isentou deputados republicanos eleitos de realizarem o juramento de lealdade \u00e0 coroa.  A liberdade de imprensa, \"uma das funda\u00e7\u00f5es do regime, continuou permitindo cr\u00edticas ferozes e vis caricaturas opondo-se ao regime e suas personalidades p\u00fablicas\". Pedro era intransigente em sua defesa da irrestrita liberdade de express\u00e3o,  que havia existido no Brasil desde sua independ\u00eancia em 1822.  Ele foi acusado de ser muito tolerante com os republicanos, m\u00e1s \"ele n\u00e3o prestou aten\u00e7\u00e3o para v\u00e1rios avisos afirmando que seu comportamento minava a funda\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da monarquia\".  O imperador disse a Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Saraiva em 1889 que n\u00e3o se importaria caso o Brasil se tornasse uma rep\u00fablica.   Como colocou Heitor Lyra: \"a indiferen\u00e7a do Imperador para com o destino do regime tamb\u00e9m foi um dos principais fatores na queda da Monarquia\".","O enfraquecimento da disciplina dentro das for\u00e7as armadas brasileiras foi um s\u00e9rio problema que come\u00e7ou a ficar evidente na d\u00e9cada de 1880.  A antiga gera\u00e7\u00e3o de oficiais eram leais \u00e0 monarquia, acreditavam que as for\u00e7as deveriam ficar sob controle civil e tinham grande avers\u00e3o ao caudilhismo militarista contra o qual tinha lutado.  Entretanto, esses mais velhos n\u00e3o estavam mais no controle e muitos tinham morrido, incluindo Lu\u00eds Alves de Lima e Silva, Duque de Caxias, Manuel Marques de Sousa, Conde de Porto Alegre, e Manuel Lu\u00eds Os\u00f3rio, Marqu\u00eas do Herval, dentre outros.   Era aceit\u00e1vel que oficiais militares ativos participassem de pol\u00edtica. Por\u00e9m, a maioria fazia isso como membros do Partido Conservador ou do Partido Liberal. Isso significou que suas carreiras pol\u00edticas podiam entrar em conflito com seu dever como membros das for\u00e7as armadas insubordinando-se ao governo civil, que poderia estar nas m\u00e3os de seus oponentes pol\u00edticos. Envolvimentos anteriores na pol\u00edtica por membros das for\u00e7as armadas n\u00e3o haviam amea\u00e7ado a estabilidade das institui\u00e7\u00f5es do Brasil, muito pela difundida lealdade para com a monarquia e a constitui\u00e7\u00e3o. O conflito de interesses ao se misturarem as esferas pol\u00edtica e militar ficou mais \u00f3bvio e amea\u00e7ador enquanto o apoio do estabelecimento constitucional erodia entre alguns elementos dentro das for\u00e7as armadas, apesar de nem Pedro ou o governo parecerem ter percebido a extens\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es do envolvimento cada vez maior de militares como dissidentes pol\u00edticos.  At\u00e9 esse ponto os brasileiros, civis e militares, compartilhavam um sentimento de orgulho na estabilidade pol\u00edtica da na\u00e7\u00e3o e por terem conseguido evitar caudilhos, golpes, ditaduras militares e rebeli\u00f5es que caracterizavam seus pa\u00edses vizinhos.   A percep\u00e7\u00e3o de superioridade do sistema brasileiro foi atribu\u00edda \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o estabelecida do controle civil sobre as for\u00e7as armadas. As pessoas que ocupavam os cargos de Ministro da Guerra e Ministro da Marinha nos gabinetes de governo eram, com raras exce\u00e7\u00f5es, civis.","O ano de 1882 viu os primeiros sinais de insubordina\u00e7\u00e3o entre os corpos do Ex\u00e9rcito Brasileiro quando um grupo de oficiais assassinou um jornalista em plena luz do dia. Ele havia publicado uma artigo que eles consideraram uma ofensa contra suas honras. Entretanto, nenhum dos participantes foi sujeito a alguma puni\u00e7\u00e3o por suas a\u00e7\u00f5es.  Registros a partir de 1884 mostram que do ex\u00e9rcito de paz formado por 13\u00a0500 homens, mais de 7\u00a0526 tinham sido em algum momento presos por insubordina\u00e7\u00e3o.    Os militares eram mal remunerados, equipados inadequadamente, mal instru\u00eddos e escassamente espalhados pelo vasto imp\u00e9rio, frequentemente em pequenas \"guarni\u00e7\u00f5es de 20, 10, 5 e at\u00e9 mesmo 2 homens\".  A maioria dos corpos de n\u00e3o-oficiais consistiam em homens recrutados do sert\u00e3o no nordeste e posteriormente ex-escravos. Estes eram volunt\u00e1rios que procuravam alguma forma de subsist\u00eancia j\u00e1 que n\u00e3o existia conscri\u00e7\u00e3o. Eles eram completamente despreparados para a vida militar, tinham pouca educa\u00e7\u00e3o ou conceito de responsabilidade c\u00edvica e governo. Um brasileiro pobre do nordeste via seus comandantes militares da mesma maneira que via capangas dos chefes pol\u00edticos de sua terra. Um ex-escravo veria seu severo oficial superior como pouco diferente de seu antigo dono e seus capatazes. Eles n\u00e3o tinham meios de entender que estavam sendo usados para efetivar um golpe, que suas ordens os colocavam em rebeli\u00e3o contra o imperador ou que suas a\u00e7\u00f5es levariam a uma ditadura. O recruta comum seguia ordens cegamente e esperava evitar puni\u00e7\u00f5es de seus superiores devido a algum erro.","O tenente-coronel Ant\u00f4nio de Sena Madureira, conhecido por sua falta de disciplina,  publicou em 1886 artigos de jornal criticando Alfredo Rodrigues Fernandes Chaves, o ent\u00e3o Ministro da Guerra, um ato de insubordina\u00e7\u00e3o proibido pela lei.   Ao inv\u00e9s de ser punido, Sena Madureira foi apoiado por seu comandante o marechal de campo Deodoro da Fonseca.   Fernandes Chaves, assim como o gabinete Conservador liderado por Jo\u00e3o Maur\u00edcio Wanderley, Bar\u00e3o de Cotegipe, decidiu n\u00e3o penalizar o coronel em uma tentativa de dissens\u00e3o silenciosa. Todavia, o gabinete foi al\u00e9m e removeu quaisquer restri\u00e7\u00f5es sobre oficiais militares expressarem suas opini\u00f5es.  Em consequ\u00eancia dessa pol\u00edtica, subordinados puderam daquele momento em diante criticar publicamente seus superiores, dessa forma minando a autoridade militar e pol\u00edtica, incluindo a do pr\u00f3prio gabinete.","Um oficial b\u00eabado foi preso pela pol\u00edcia no come\u00e7o de 1888 por causar perturba\u00e7\u00f5es na rua.  V\u00e1rios oficiais, incluindo Deodoro, ficaram ultrajados pela pris\u00e3o e insistiram para que o chefe de pol\u00edcia fosse dispensado. Cotegipe, que ainda liderava o gabinete, recusou-se a aceitar a exig\u00eancia. Por\u00e9m Isabel, agindo como regente em nome de seu pai que estava viajando na Europa, ao inv\u00e9s disso optou por dispensar o gabinete inteiro e apoiar a chamada \"fac\u00e7\u00e3o militar indisciplinada\". Seu motivo foi usar o incidente como pretexto para substituir Cotegipe, que era abertamente contra a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, uma quest\u00e3o que dominava o parlamento na \u00e9poca. Apesar da princesa ter ganho um gabinete novo liderado por Jo\u00e3o Alfredo Correia de Oliveira e composto por pol\u00edticos que apoiavam a aboli\u00e7\u00e3o,   a decis\u00e3o de Isabel causou consequ\u00eancias inesperadas e terr\u00edveis para a monarquia. Ao inv\u00e9s de aplacar uma fac\u00e7\u00e3o militar indisciplinada, isso abriu o caminho para demandas mais audaciosas e indisciplinas mais amplas, ao mesmo tempo expondo as fraquezas do poder civil.  V\u00e1rios oficiais come\u00e7aram a conspirar abertamente contra o governo,  esperando que em uma rep\u00fablica eles n\u00e3o mais seriam expostos ao \"ass\u00e9dio\" que acreditavam estar sofrendo sob a monarquia.  O marechal de campo Floriano Peixoto inclusive defendia uma \"ditadura militar\". ","Outra importante influ\u00eancia que apareceu durante a d\u00e9cada de 1880 foi a dissemina\u00e7\u00e3o do positivismo entre os oficiais de patente baixa e m\u00e9dia, al\u00e9m de alguns civis. Os positivistas brasileiros acreditavam que uma rep\u00fablica era superior \u00e0 monarquia. Entretanto, eles tamb\u00e9m viam uma democracia representativa  e liberdade de express\u00e3o  como amea\u00e7as. Eles tamb\u00e9m se opunham \u00e0s religi\u00f5es, especialmente a Igreja Cat\u00f3lica.  Essas pessoas defendiam o estabelecimento de uma ditadura com um ditador vital\u00edcio que poderia nomear seu sucessor,  al\u00e9m de um governo altamente centralizado  e \"a incorpora\u00e7\u00e3o do proletariado na sociedade atrav\u00e9s do fim dos privil\u00e9gios burgueses\".  O positivismo compartilhava muitos elementos com os posteriores bolchevismo, marxismo e leninismo.  Todavia e incrivelmente, os positivistas queriam que Pedro assumisse a primeira ditadura,  esperando us\u00e1-lo para suavizar a transi\u00e7\u00e3o da monarquia para a nova rep\u00fablica.","Um dos positivistas mais influentes do Brasil era o tenente-coronel Benjamin Constant, professor da Escola Central Militar. Apesar de admirado ao ponto da venera\u00e7\u00e3o pelos jovens cadetes, ele era desconhecido do p\u00fablico.  Constant e outros instrutores positivistas incutiam nos estudantes sua ideologia. Exerc\u00edcios militares e estudos sobre Antoine-Henri Jomini e Colmar von der Goltz foram colocados em segundo plano no curr\u00edculo da Escola, sendo substitu\u00eddos por um foco em discuss\u00f5es pol\u00edticas e leituras de Auguste Comte e Pierre Lafitte.   Os cadetes logo tornaram-se agitadores pol\u00edticos insubordinados.  Mesmo assim, os positivistas ainda esperavam realizar uma transi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica para sua fantasia de uma ditadura republicana, e Constant, que tamb\u00e9m ensinava os netos do imperador, encontrou-se com Pedro e tentou convenc\u00ea-lo a juntar-se \u00e0 sua causa. A proposta foi recusada firmemente e Constant passou a acreditar que n\u00e3o havia outra alternativa al\u00e9m de um golpe de estado.  Como resultado, seria formada uma coaliz\u00e3o entre a fac\u00e7\u00e3o indisciplinada do ex\u00e9rcito de Deodoro e a fac\u00e7\u00e3o positivista de Constant que diretamente levaria ao golpe de estado republicano de 15 de novembro de 1889.  De acordo com um dos pr\u00f3prios l\u00edderes, apenas aproximadamente vinte por cento do ex\u00e9rcito brasileiro participou ou ativamente apoiou a derrubada da monarquia. ","A sa\u00fade do imperador tinha piorado consideravelmente por volta de 1887 e ataques de febre tinham se tornado comuns.  Seus m\u00e9dicos pessoais sugeriram uma viagem para a Europa como tratamento m\u00e9dico.     Ao partir, ele foi saudado por uma multid\u00e3o que gritou \"Vida longa Sua Majestade o Imperador do Brasil!\"  Pedro embarcou em 30 de junho de 1887 junto com sua esposa a imperatriz D. Teresa Cristina e seu neto mais velho o pr\u00edncipe Pedro Augusto de Saxe-Coburgo-Gota.   Assim como em suas duas viagens anteriores, Isabel permaneceu como regente em seu lugar.  Ele ficou durante um curto per\u00edodo em Portugal e depois viajou para Paris, hospedando-se como nas outras vezes no Grand Hotel.  L\u00e1 ele recebeu Louis Pasteur, Ambroise Thomas, Pierre \u00c9mile Levasseur, Fran\u00e7ois Copp\u00e9e, Alexandre Dumas, filho, Ars\u00e8ne Houssaye, Guerra Junqueiro e dois netos de Victor Hugo, dentre outros.  Em uma conversa com Houssaye, o imperador novamente lamentou aquilo que considerava uma \"coroa de espinhos\" que precisava aguentar. Pedro tamb\u00e9m se encontrou com seu antigo amigo Michel Eug\u00e8ne Chevreul, ent\u00e3o com 102 anos.","O monarca foi examinado pelos m\u00e9dicos franceses Charles-\u00c9douard Brown-S\u00e9quard, Jean-Martin Charcot e Michel Peter, que recomendaram uma visita aos spas de Baden-Baden, Baden.   Ele permaneceu l\u00e1 por dois meses e se encontrou com antigos conhecidos, incluindo o imperador Guilherme I da Alemanha e o rei Leopoldo II da B\u00e9lgica.  Ele tamb\u00e9m visitou a tumba de sua filha a princesa D. Leopoldina na cidade de Coburgo, Saxe-Coburgo-Gota. Pedro voltou para Paris em 8 de outubro e encontrou-se com suas irm\u00e3s as princesas D. Janu\u00e1ria e D. Francisca.  De l\u00e1 ele viajou para a It\u00e1lia onde foi convidado para um jantar com o rei Humberto I e tamb\u00e9m com a rainha Vit\u00f3ria do Reino Unido e a rainha consorte Nat\u00e1lia da S\u00e9rvia.  Em Floren\u00e7a ele inaugurou o quadro Independ\u00eancia ou Morte de Pedro Am\u00e9rico na presen\u00e7a de Vit\u00f3ria, Nat\u00e1lia e do rei Carlos I de W\u00fcrttemberg. Em Mil\u00e3o encontrou-se com Cesare Cant\u00f9.  L\u00e1 sua sa\u00fade piorou em 3 de maio de 1888 e ele passou duas semanas entre vida e morte, at\u00e9 mesmo recebendo a extrema un\u00e7\u00e3o.    Charcot veio de Paris a fim de auxiliar nos cuidados e administrar inje\u00e7\u00f5es de cafe\u00edna, resultando na melhora da sa\u00fade do imperador.   Pedro recebeu em 22 de maio as not\u00edcias de que a escravid\u00e3o fora abolida no Brasil por uma lei assinada por Isabel.  De cama, com a voz fraca e l\u00e1grimas nos olhos, ele exclamou \"Grande povo, grande povo!\".   ","Pedro retornou ao Brasil e desembarcou no Rio de Janeiro em 22 de agosto de 1888.   O \"pa\u00eds inteiro o recebeu com um entusiasmo nunca antes visto. Da capital, das prov\u00edncias, de todo o lugar, chegavam provas de afei\u00e7\u00e3o e venera\u00e7\u00e3o. A emo\u00e7\u00e3o daqueles que o viram desembarcar, fraco, magro, com o corpo curvado, pernas fracas, foi a mais profunda\".  Cadetes da escola militar escalaram o P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e colocaram uma enorme bandeira com a inscri\u00e7\u00e3o \"Salve\".    Tal entusiasmo popular direcionado ao imperador n\u00e3o fora igualado nem pelas celebra\u00e7\u00f5es de sua maioridade em 1840, a Quest\u00e3o Christie de 1864, sua partida para S\u00e3o Pedro do Rio Grande do Sul em 1865 ou at\u00e9 mesmo a vit\u00f3ria na Guerra do Paraguai em 1870.   De fato, como Heitor Lyra comentou, \"julgando pelas manifesta\u00e7\u00f5es gerais de afei\u00e7\u00e3o que o Imperador e a Imperatriz receberam na ocasi\u00e3o de sua chegada da Europa, neste inverno de 1888, nenhuma institui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica parecia ser t\u00e3o forte quanto a monarquia no Brasil\".  At\u00e9 mesmo antigos escravos demonstravam lealdade para com a monarquia e veementemente se opunham aos republicanos, quem eles chamavam de \"os paulistas\".  A \"monarquia parecia estar no auge de sua popularidade\".  Pedro havia alcan\u00e7ado o ponto m\u00e1ximo de prest\u00edgio entre os brasileiros. ","O ano de 1889 pareceu come\u00e7ar bem para a monarquia e para o Brasil. Gast\u00e3o teve uma recep\u00e7\u00e3o entusi\u00e1stica durante sua viagem de tr\u00eas meses pelo norte e nordeste do pa\u00eds, \"demonstrando que monarquia permanecia poderosa por l\u00e1\". O imperador viajou no final de julho para Minas Gerais, mostrando tanto que ele ainda estava ativo e engajado quanto o grande apoio que o monarca ainda tinha na prov\u00edncia.  Anteriormente, Gast\u00e3o e Isabel tamb\u00e9m tinham realizado entre novembro de 1884 e mar\u00e7o de 1885 apari\u00e7\u00f5es e viagens bem sucedidas nas prov\u00edncias de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e S\u00e3o Pedro do Rio Grande do Sul.","O Brasil gozou de grande prest\u00edgio internacional durante os \u00faltimos anos do imp\u00e9rio.  As predi\u00e7\u00f5es de problemas econ\u00f4micos e trabalhistas causados pela aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o no final n\u00e3o se materializaram e a colheita de caf\u00e9 de 1888 foi bem sucedida, impulsionando a popularidade de Isabel. Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio, um \"proeminente jornalista abolicionista, um republicano incorrig\u00edvel not\u00e1vel por seu desrespeito com a Fam\u00edlia Imperial, n\u00e3o apenas renunciou suas vis\u00f5es\" mas tamb\u00e9m \"assumiu um papel importante na organiza\u00e7\u00e3o da 'Guarda Negra'\". Esta era uma associa\u00e7\u00e3o de ex-escravos dedicados \u00e0 defesa da monarquia, al\u00e9m de assediar encontros republicanos.","O gabinete de Correia de Oliveira, respons\u00e1vel por aprovar a lei abolindo a escravid\u00e3o, recebeu uma mo\u00e7\u00e3o de desconfian\u00e7a em 3 de maio de 1889 e foi for\u00e7ado a renunciar em 7 de junho.  Pedro chamou Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Saraiva para formar um novo gabinete. Saraiva era um pol\u00edtico muito pragm\u00e1tico e n\u00e3o se importava com a monarquia ou rep\u00fablica contanto que tivesse poder. Ele francamente avisou o imperador que Isabel tinha poucas chances de reinar como imperatriz e que o pr\u00f3prio governo deveria assumir um papel ativo na facilita\u00e7\u00e3o de uma transi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica para uma rep\u00fablica. Pedro aceitou a proposta e n\u00e3o se deu ao trabalho de avisar a filha.  Seu comportamento durante a reuni\u00e3o revelam o qu\u00e3o pouco comprometido ele estava com a monarquia. Pedro deu pouqu\u00edssima considera\u00e7\u00e3o para a opini\u00e3o de Isabel ou do povo brasileiro cuja enorme maioria apoiava o sistema imperial. O poss\u00edvel motivo para isso, desconhecido para muitos, era que o imperador tinha certa simpatia pela ideia de um governo republicano.   Ele havia escrito \u00e0 Barral em janeiro de 1880 comentando: \"Dif\u00edcil \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o de um monarca nesta \u00e9poca de transi\u00e7\u00e3o. Muito poucas na\u00e7\u00f5es est\u00e3o preparadas para o sistema de governo para que se caminha, e eu decerto poderia ser melhor e mais feliz presidente da Rep\u00fablica do que imperador constitucional\".  Atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o e da omiss\u00e3o, consciente e inconscientemente, ele vinha sabotando por quase uma d\u00e9cada tanto a monarquia quanto as perspectivas do reinado de sua filha. O historiador Heitor Lyra declarou: \"N\u00e3o fosse ele o chefe da monarquia brasileira, diria que ele se havia aliado com os republicanos!\".  Entretanto, Saraiva mudou de ideia e recusou o cargo. Pedro ent\u00e3o nomeou em seu lugar Afonso Celso de Assis Figueiredo, Visconde de Ouro Preto.","Diferentemente de Saraiva, Ouro Preto era um monarquista ferrenho que estava determinado a salvar o regime n\u00e3o importando os custos.  Seu programa de reformas era altamente ambicioso e tinha a inten\u00e7\u00e3o de resolver antigas quest\u00f5es que os pol\u00edticos h\u00e1 muito reclamavam.   Dois itens que notavelmente ficaram de fora foi qualquer movimento para resolver a indisciplina militar e a urgente necessidade de restaurar a autoridade do governo sobre as for\u00e7as armadas. Isso se mostraria um erro fatal.  Dentre as reformas propostas estavam a expans\u00e3o dos direitos de voto ao abolir o voto censit\u00e1rio, o fim dos mandatos vital\u00edcios para o senado e, mais importante de todas, aumentar a descentraliza\u00e7\u00e3o que por sua vez iria transformar o pa\u00eds em uma federa\u00e7\u00e3o ao permitir a elei\u00e7\u00e3o de prefeitos municipais e presidentes provinciais.","O fim da escravid\u00e3o causou uma mudan\u00e7a de apoio ao republicanismo pelos fazendeiros de caf\u00e9, que mantinham grande poder pol\u00edtico, social e econ\u00f4mico.   A fac\u00e7\u00e3o republicana tamb\u00e9m atraia outros insatisfeitos com a liberta\u00e7\u00e3o dos escravos, que consideravam o ato um confisco de sua propriedade pessoal. Barman definiu: \"Tradicionalistas em ess\u00eancia, eles consideravam a a\u00e7\u00e3o da regente uma trai\u00e7\u00e3o repulsiva \u00e0 sua longa lealdade. O que atra\u00eda os fazendeiros ao republicanismo, al\u00e9m de sua oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 monarquia, era a promessa do movimento de indeniz\u00e1-los pelos escravos perdidos [...] O republicanismo para esse grupo era menos uma cren\u00e7a do que uma arma\".","Ouro Preto explorou o cr\u00e9dito dispon\u00edvel ao Brasil como resultado da prosperidade nacional para evitar uma rea\u00e7\u00e3o negativa republicana. Ele disponibilizou enormes empr\u00e9stimos com taxas favor\u00e1veis aos fazendeiros e abundantemente concedeu t\u00edtulos e honras menores a fim de bajular as figuras pol\u00edticas influentes que tinham ficado insatisfeitas.  Ouro Preto tamb\u00e9m come\u00e7ou a tratar do problema dos militares desobedientes ao revitalizar a moribunda Guarda Nacional, naquele momento uma entidade que existia principalmente apenas no papel.  Como Manuel Ant\u00f4nio da Rocha Faria, Conde de Nioaque e um pol\u00edtico proeminente, comentou: \"Chamo sua mais particular aten\u00e7\u00e3o sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o da Guarda Nacional, de ter essa for\u00e7a com que em outros tempos os governos sufocaram revoltas militares. Se tiv\u00e9ssemos a Guarda Nacional organizada, os Deodoros e outros ignorantes militares estariam sossegados\".  Pedro tamb\u00e9m pediu para que Salvador de Mendon\u00e7a, que estava indo para Washington, D.C. como representante brasileiro na Primeira Confer\u00eancia Internacional dos Estados Americanos, estudasse cuidadosamente a Suprema Corte dos Estados Unidos com o objetivo de criar uma similar no Brasil e transferir as prerrogativas constitucionais do monarca para ela.","As reformas propostas pelo governo alarmaram os republicanos e as fac\u00e7\u00f5es insubordinadas das for\u00e7as armadas. Os republicanos viram que os planos de Ouro Preto iriam cortar o apoio de seus pr\u00f3prios objetivos, sendo encorajados a novas medidas.  A reorganiza\u00e7\u00e3o da Guarda Nacional foi iniciada pelo gabinete em agosto de 1889, com a cria\u00e7\u00e3o de uma mil\u00edcia rival fazendo com que os dissidentes dentro do corpo de oficiais passassem a considerar a\u00e7\u00f5es mais desesperadas.  Para os grupos republicanos e militares, tornou-se um caso de \"agora ou nunca\".  Apesar de n\u00e3o existir desejo dentre a enorme maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira de alterar a forma de governo, os republicanos come\u00e7aram a pressionar a fac\u00e7\u00e3o indisciplinada para que derrubassem o regime imperial.","Um grande n\u00famero de oficiais reuniram-se no Clube Militar em 9 de novembro e decidiram realizar um golpe de estado com o objetivo de derrubar a monarquia.  Dois dias depois, na casa de Ruy Barbosa, um plano para executar o golpe foi elaborado por oficiais que inclu\u00edam Deodoro e Constant, al\u00e9m de dois civis: Quintino Bocaiuva e Aristides Lobo. Foi a \u00fanica reuni\u00e3o importante em que civis republicanos participaram, j\u00e1 que Deodoro desejava exclu\u00ed-los daquilo que considerava um assunto estritamente militar. O marechal ainda assim hesitou:  \"Eu queria seguir o caix\u00e3o do Imperador, que \u00e9 velho e quem respeito profundamente\". Por\u00e9m ele eventualmente cedeu sob a press\u00e3o: \"Ele [Constant] quer assim, fa\u00e7amos a Rep\u00fablica. Benjamin e eu cuidaremos da a\u00e7\u00e3o militar; Sr. Quintino e seus amigos organizar\u00e3o todo o resto\".","\u00c0s 11h00min do dia 14 de novembro,  Deodoro assumiu o comando de seiscentos homens, a maioria dos quais n\u00e3o tinham conhecimento do que estava acontecendo ou acreditavam estar organizando alguma forma de defesa contra a Guarda Nacional ou a Guarda Negra. Alguns republicanos gritaram \"Viva a Rep\u00fablica!\", por\u00e9m Deodoro ordenou sil\u00eancio.","Ao saberem da revolta, Ouro Preto e outros ministros do gabinete foram para o quartel general do ex\u00e9rcito, localizado no Campo de Santana no centro do Rio de Janeiro.    As tropas supostamente leais l\u00e1 estavam em maior n\u00famero e melhores equipadas do que a for\u00e7a rebelde.  O marechal e general adjunto do ex\u00e9rcito Floriano Peixoto garantiu que a lealdade de seus homens estava com Ouro Preto, por\u00e9m secretamente aliou-se aos rebeldes.  Floriano e Rufino Eneias Gustavo Galv\u00e3o, Visconde de Maracaju e Ministro da Guerra, al\u00e9m de primo de Deodoro, ignoraram repetidas ordens de Ouro Preto para atacarem os rebeldes, que se aproximavam do quartel general.   Ele tentou convenc\u00ea-los, lembrando da bravura do ex\u00e9rcito brasileiro durante a Guerra do Paraguai. Todavia, Floriano respondeu dizendo que \"sim, mas l\u00e1 t\u00ednhamos em frente inimigos e aqui somos todos brasileiros!\", o que finalmente fez Ouro Preto perceber o qu\u00e3o longe o motim tinha se espalhado pelos membros das for\u00e7as armadas. ","As tropas ostensivamente leais abriram os port\u00f5es para Deodoro,  que gritou \"Vida longa Sua Majestade o Imperador!\".   Ele encontrou-se com Ouro Preto e se comprometeu a pessoalmente apresentar a Pedro uma lista contendo os nomes daqueles que seriam inclu\u00eddos no novo gabinete. Deodoro n\u00e3o proclamou a rep\u00fablica, para a desilus\u00e3o dos republicanos civis e militares, e parecia que ele apenas iria derrubar o gabinete.  O marechal estava inseguro sobre se queria agir contra o imperador e os pr\u00f3prios rebeldes n\u00e3o acreditavam que o golpe seria bem sucedido.  As poucas pessoas que testemunharam o que ocorreu n\u00e3o perceberam que era uma rebeli\u00e3o e Aristides Lobo afirmou que a popula\u00e7\u00e3o ficou \"aturdida\".   \"Raramente uma revolu\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o minorit\u00e1ria\".","Pedro estava em Petr\u00f3polis na manh\u00e3 do dia 15 de novembro quando recebeu o primeiro telegrama de Ouro Preto informando-o da rebeli\u00e3o. Entretanto, ele deu pouca import\u00e2ncia para a not\u00edcia.   \u00c0s 11h00min, enquanto deixava uma missa marcando o 45\u00ba anivers\u00e1rio da morte de sua irm\u00e3 mais velha a rainha D. Maria II de Portugal, o monarca recebeu um segundo telegrama e decidiu voltar ao Rio de Janeiro.     Sua esposa Teresa Cristina expressou preocupa\u00e7\u00f5es, por\u00e9m ele disse: \"Sobre o que madame? Quando eu chegar l\u00e1 estar\u00e1 acabado!\".  Ele viajou de trem, lendo os jornais e revistas cient\u00edficas. O imperador chegou ao Pa\u00e7o Imperial \u00e0s 15h00min sem imaginar a gravidade da situa\u00e7\u00e3o.   Andr\u00e9 Rebou\u00e7as sugeriu que ele fosse para a zona rural a fim de organizar uma resist\u00eancia.   O almirante Joaquim Marques Lisboa, Marqu\u00eas de Tamandar\u00e9, pediu permiss\u00e3o para liderar a marinha e suprimir a rebeli\u00e3o.  Pedro rejeitou todas as ideias e disse: \"Isto n\u00e3o \u00e9 nada. Eu conhe\u00e7o meus compatriotas\".  O imperador perguntou ao senador Manuel Francisco Correia o que ele achava sobre a situa\u00e7\u00e3o. Correia respondeu dizendo que acreditava que aquele era o fim da monarquia. Pedro n\u00e3o demonstrou rea\u00e7\u00e3o, como se n\u00e3o estivesse preocupado com a possibilidade.","Outro Preto chegou \u00e0s 16h e sugeriu que o imperador nomeasse o senador Gaspar da Silveira Martins, que poderia chegar na cidade dentro de dois dias, como o novo Presidente do Conselho.    Deodoro evitou encontrar-se pessoalmente com Pedro,  por\u00e9m decidiu inaugurar a rep\u00fablica ao saber que o monarca tinha nomeado ao cargo um de seus inimigos pessoais.     A rec\u00e9m eleita C\u00e2mara dos Deputados apenas entraria em sess\u00e3o no dia 20 de novembro, enquanto o Senado estava em recesso.  Por essa raz\u00e3o, Isabel insistiu que seu pai convocasse o Conselho de Estado a fim de lidar com a situa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a resposta foi: \"Mais tarde\".   A princesa mesmo assim convocou os membros do conselho por iniciativa pr\u00f3pria.   O conselho finalmente se reuniu \u00e0s 23h e ap\u00f3s duas horas recomendaram que o imperador nomeasse Saraiva ao inv\u00e9s de Silveira Martins.    O pol\u00edtico aceitou o cargo e enviou um emiss\u00e1rio para negociar com Deodoro, por\u00e9m o marechal respondeu que era tarde para mudar de ideia.   Ao saber da resposta, Pedro comentou: \"Se assim \u00e9, ser\u00e1 minha aposentadoria. Trabalhei demais e estou cansado. Agora vou descansar\".","A fam\u00edlia imperial foi confinada ao Pa\u00e7o Imperial pelo dia 16 de novembro, cercados por um regimento de cavalaria.   Pedro continuou a ler e pareceu calmo durante todo o per\u00edodo.  O major Frederico S\u00f3lon de Sampaio Ribeiro informou \u00e0 fam\u00edlia imperial \u00e0s 15h00min de que a rep\u00fablica havia sido proclamada e que eles precisavam deixar o pa\u00eds dentro de 24 horas.   Barman disse que os \"republicanos n\u00e3o tinham coragem de encontrar com o Imperador, quem eles secretamente admiravam, cara a cara\"  e assim enviaram oficiais de baixa patente para se comunicarem com ele.  S\u00f3lon, ao cumprimentar Pedro, inicialmente o chamou de \"Vossa Excel\u00eancia\", depois \"Vossa Alteza\" e por fim \"Vossa Majestade\".    Apesar de claramente deposto, o imperador ainda assim era muito respeitado por todos, como ilustrado por uma de suas conversas com o major: S\u00f3lon: \"Eu venho em nome do Governo Provis\u00f3rio para respeitosamente entregar a Vossa Majestade esta mensagem. Vossa Majestade tem uma resposta para dar?\" Pedro: \"N\u00e3o no momento\". S\u00f3lon: \"Posso ent\u00e3o me retirar?\" Pedro: \"Sim\".   A not\u00edcia do banimento fez as mulheres chorarem, enquanto os homens lutaram para manterem-se calmos \u2013 com a exce\u00e7\u00e3o de Pedro, que permaneceu passivo.     O monarca resolveu partir na manh\u00e3 seguinte e enviou uma mensagem ao governo provis\u00f3rio dizendo que concordava em deixar o pa\u00eds.    ","O governo republicano temia que demonstra\u00e7\u00f5es de apoio ao imperador estourassem em 17 de novembro.     O tenente-coronel Jo\u00e3o Nepomuceno de Medeiros Mallet foi enviado ao amanhecer para informar a fam\u00edlia imperial que deveriam partir imediatamente.  Uma como\u00e7\u00e3o surgiu dentre os presentes at\u00e9 o pr\u00f3prio Pedro aparecer no aposento. Mallet lhe contou que o governo tinha pedido para que partissem o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. O imperador recusou-se a ir embora e exclamou \"Est\u00e3o uns doidos!\",      afirmando tamb\u00e9m que \"n\u00e3o sou negro fugido. N\u00e3o embarco nesta hora! [da noite]\". O coronel tentou convenc\u00ea-lo e alegou que estudantes republicanos lan\u00e7ariam demonstra\u00e7\u00f5es violentas contra ele. Pedro permaneceu c\u00e9tico: \"Quem d\u00e1 cr\u00e9dito a estudantes?\" Naquele momento, tiros foram ouvidos do lado de fora. Mallet deixou o pal\u00e1cio para averiguar e viu que quinze marinheiros tinham tentando desembarcar em apoio ao imperador, por\u00e9m foram subjugados pelas tropas republicanas. Mallet voltou e enganou Pedro ao dizer que militantes republicanos tinham tentando atac\u00e1-lo e sua fam\u00edlia.  Surpreso, o imperador finalmente concordou em partir.  ","Quando Pedro deixou o Pa\u00e7o Imperial, os soldados que estavam de guarda instintivamente apresentaram suas armas e ele respondeu levantando seu chap\u00e9u.  Alguns amigos pr\u00f3ximos se prontificaram para acompanhar a fam\u00edlia imperial no ex\u00edlio, incluindo Andr\u00e9 Rebou\u00e7as e Franklin D\u00f3ria, Bar\u00e3o de Loreto.   Poucas pessoas estavam presentes para testemunhar a partida.  Eles foram levados ao navio a vapor Parna\u00edba e depois para o Alagoas, em que partiram no dia seguinte para Portugal.    Pedro pouco antes de ir embora enviou uma mensagem para seu fiel amigo Tamandar\u00e9, que permanecera ao seu lado at\u00e9 o embarque: \"O que est\u00e1 feito, est\u00e1 feito. Fica com todos voc\u00eas estabelecer a ordem e consolidar suas institui\u00e7\u00f5es\".  Ao saber da partida do imperador, Constant afirmou: \"Est\u00e1 realizado, o mais doloroso de nossos deveres\".  O major Carlos Nunes de Aguiar disse a Ruy Barbosa, que estava ao seu lado testemunhando a partida de longe: \"Voc\u00ea estava certo de chorar quando o Imperador partiu\".  A historiadora Lilia Moritz Schwarcz afirmou que foi \"o fim da monarquia, mas n\u00e3o do mito, chamado d. Pedro\".","De acordo com a historiadora Dana Gardner Munro, o governo liderado por Deodoro \"era pouco mais do que uma ditadura militar. O ex\u00e9rcito dominava os assuntos tanto no Rio de Janeiro quanto nos outros estados. A liberdade de imprensa desapareceu e as elei\u00e7\u00f5es eram controladas por aqueles no poder\".  O regime republicano que sucedeu a queda da monarquia revelou-se altamente inst\u00e1vel. Em \"pouco mais de um s\u00e9culo de exist\u00eancia, a Rep\u00fablica Brasileira enfrentou doze estados de emerg\u00eancia, dezessete Atos Institucionais, o Congresso Nacional dissolvido seis vezes, dezenove revolu\u00e7\u00f5es militares, duas ren\u00fancias presidenciais, tr\u00eas presidentes impedidos de assumir o cargo, quatro presidentes depostos, sete Constitui\u00e7\u00f5es diferentes, quatro ditaduras e nove governos autorit\u00e1rios\"."]