["Campina \u00e9 um bairro hist\u00f3rico situado na cidade brasileira de Bel\u00e9m, capital do estado do Par\u00e1.","\u00c9 um bairro de fortes refer\u00eancias econ\u00f4mico-tur\u00edstico-cultural, muitas de suas ruas foram criadas no per\u00edodo colonial, o tra\u00e7ado do bairro \u00e9 composto de ruas estreitas e quarteir\u00f5es irregulares. Fazendo parte do trajeto da prociss\u00e3o religiosa do C\u00edrio de Nazar\u00e9, tamb\u00e9m, contem os mais antigos cart\u00f5es postais e centros culturais da cidade, como: o Theatro da Paz (Uma das  sete maravilhas brasileiras), o Ver-o-Peso e a Esta\u00e7\u00e3o das Docas, a Academia Paraense de Letras. Sua caracter\u00edstica comercial mantida desde o final do s\u00e9culo XIX, que erroneamente lhe \u00e9 atribu\u00eddo o nome de Com\u00e9rcio, estampados tamb\u00e9m em suas placas de ruas, no entanto a denomina\u00e7\u00e3o oficial do bairro continua sendo Campina.","Com o tombamento patrimonial, o bairro tornou-se uma \u00e1rea onde os empreendimentos imobili\u00e1rios ficaram estagnados, por conta das normas municipais que n\u00e3o permitem a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios no local. Por\u00e9m o bairro continua sendo valorizado, o centro comercial com sua grande variedade de servi\u00e7os, a localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, o contato com o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, a comodidade \u00e9 principalmente o fato de o bairro ser ponto de passagem da prociss\u00e3o religiosa do C\u00edrio de Nossa Senhora de Nazar\u00e9 foram respons\u00e1veis por ainda manter o metro quadrado da Campina entre os mais caros da capital paraense \u2191  .","A primeira grande avenida da cidade foi aberta nesta regi\u00e3o, como o Nome de Avenida 15 de Agosto, atualmente \u00e9 uma das mais importantes vias da capital paraense, com o Nome de Avenida Presidente Vargas. Nesta avenida est\u00e1 sedes de bancos como Banco da Amaz\u00f4nia, Banco do Estado do Par\u00e1 e Banco do Brasil, a sede regional do Minist\u00e9rio da Fazenda, e nas proximidades, o Banco Central, al\u00e9m de pr\u00e9dios com representa\u00e7\u00f5es de empresas, configurando dessa forma o cora\u00e7\u00e3o financeiro da capital do Par\u00e1. Apesar de ser o segundo bairro mais antigo de Bel\u00e9m, Campina concentra o maior n\u00famero de im\u00f3veis hist\u00f3ricos da capital paraense, abrigando centenas de casar\u00f5es e sobrados que datam dos s\u00e9culos XVIII e XIX. A Campina juntamente com parte do bairro da Cidade Velha, forma o Centro Hist\u00f3rico de Bel\u00e9m, um dos maiores e mais \u00edntegros conjuntos urbanos do pa\u00eds tombados pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional em 2011. O bairro destaca-se tamb\u00e9m pela grande quantidade de pra\u00e7as, sendo o bairro de Bel\u00e9m com maiores \u00e1reas de pra\u00e7as. Por conta da intensa atividade comercial na por\u00e7\u00e3o norte da Campina, \u00e9 uma grande movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas e ve\u00edculos durante o dia, por\u00e9m essa atividade comercial causa uma pequena presen\u00e7a de moradores, o que torna o local soturno as noites e madrugadas\u2191  .","Apesar do tombamento, ainda existem muitos problemas que dificultam a conserva\u00e7\u00e3o deste valioso patrim\u00f4nio cultural. O principal deles \u00e9 a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como Centro Comercial(O Com\u00e9rcio). Casar\u00f5es seculares s\u00e3o ocupados por estabelecimentos comerciais que em muitos casos, modificam, alteram e descaracterizam essas constru\u00e7\u00f5es, outra adversidade \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o visual, que atinge n\u00edveis alarmantes, causada pela quantidade abusiva de placas publicit\u00e1rias das lojas e os vendedores ambulantes que ocupam irregularmente ruas e cal\u00e7adas, causando um grande transtorno na \u00e1rea. H\u00e1 tamb\u00e9m in\u00fameros casar\u00f5es que foram destru\u00eddos ou est\u00e3o sendo destru\u00eddos para dar lugar a estacionamentos clandestinos. O tr\u00e2nsito ca\u00f3tico, o abandono dos propriet\u00e1rios e o descaso das autoridades contribuem ainda mais para a depreda\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria da cidade. O velho centro comercial possui poucos moradores, o que deixa suas ruas desertas e causa sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a em seus pedestres durante a noite.\u2191  .","Ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o de Bel\u00e9m em 1616, a expans\u00e3o do n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o belenense no Forte do Castelo para outras \u00e1reas da Cidade Velha e para a Campina se processou atrav\u00e9s de doa\u00e7\u00f5es de terras a colonos portugueses e a ordens religiosas. A Ordem dos Capuchos de Santo Ant\u00f4nio fundou o seu convento em 1626, sendo esta a primeira constru\u00e7\u00e3o do bairro. Em 1640, a Ordem dos Merced\u00e1rios tamb\u00e9m ergueram um convento na \u00e1rea. De in\u00edcio a ocupa\u00e7\u00e3o do bairro ficou limitada a regi\u00e3o pr\u00f3xima a praia, que era denominada de Praia da Campina. A primeira rua aberta do bairro foi a Rua da Praia, atual XV de Novembro. O interior do bairro era alagadi\u00e7a, conhecido como P\u00e2ntano de Piry. Por muitos anos este p\u00e2ntano e o pouco crescimento da popula\u00e7\u00e3o de Bel\u00e9m impediram a expans\u00e3o da cidade. Por volta de 1676, colonos a\u00e7orianos ajudaram a expandir o bairro. Com necessidade de abrir uma rua para abrigar os novos habitantes, dando origem a Rua S\u00e3o Vicente (Atual Manuel Barata). A partir desse momento a cidade come\u00e7a a apresentar um aumento populacional e o bairro come\u00e7a a se distanciar do litoral. A grande \u00e1rea alagada do Piry foi aterrada em meados do s\u00e9culo XVIII, o que determinou os rumos da evolu\u00e7\u00e3o urbana da cidade. Nesta \u00e9poca constru\u00e7\u00f5es monumentais foram erguidas no bairro, principalmente pelas m\u00e3os do arquiteto Antonio Landi\u2191  .","A principal atividade econ\u00f4mica de Bel\u00e9m no per\u00edodo colonial era a exporta\u00e7\u00e3o de drogas do sert\u00e3o, que eram determinadas especiarias extra\u00eddas das florestas, como castanha-do-par\u00e1, cupua\u00e7u, canela, urucum e plantas medicinais. A \u00fanica estrutura portu\u00e1ria da cidade neste per\u00edodo era a Doca do Ver-o-Peso, que atualmente \u00e9 um grande complexo de mercados. Em 1774, a prov\u00edncia do Gr\u00e3o-Par\u00e1 foi desmembrada do Maranh\u00e3o e a capital que antes era S\u00e3o Lu\u00eds passou a ser Bel\u00e9m, fato que contribuiu ainda mais para o crescimento populacional. No in\u00edcio do s\u00e9culo XIX o bairro ficou razoavelmente demarcado em dois setores: o Comm\u00e9rcio, que era a parte litor\u00e2nea e mais antiga do bairro e a Campina, a zona de aterramentos do P\u00e2ntano de Piry. Entre 1835 e 1836 Bel\u00e9m tornou-se o theatrum da Guerra da Cabanagem, um levante popular revolucion\u00e1rio. Em 7 de janeiro de 1835 os rebeldes atacaram e ocuparam a capital da prov\u00edncia em apenas um dia. Em agosto de 1835, os rebeldes invadiram a cidade novamente, e muitos embates e escaramu\u00e7as foram travados pelas ruas e esquinas da cidade, inclusive no pr\u00f3prio bairro, luta essa que se estendeu por nove dias, encerrando ap\u00f3s a retirada das tropas legalistas da cidade. O momento mais culminante dessa batalha foi o Embate dos Merced\u00e1rios. Na \u00e9poca, o convento da Igreja das Merc\u00eas era um dep\u00f3sito de p\u00f3lvora e armas, o que seria crucial para os cabanos. Durante o embate 800 cabanos morreram na a\u00e7\u00e3o, entre eles o l\u00edder Ant\u00f4nio Vinagre. Depois da evacua\u00e7\u00e3o das tropas imperiais, Bel\u00e9m foi sitiada e bombardeada at\u00e9 13 de maio de 1836, quando Bel\u00e9m foi abandonada pelos cabanos e tropas legalistas retomaram a capital, a guerra pelo interior da prov\u00edncia se estendera at\u00e9 1840\u2191  .","Ap\u00f3s a guerra, Bel\u00e9m estava devastada e teve sua economia enfraquecida, assim como outras cidades da prov\u00edncia. Entre 1860 e 1920, acontece o maior surto econ\u00f4mico da regi\u00e3o, gerada pela riqueza da produ\u00e7\u00e3o da borracha. O apogeu de Bel\u00e9m transcorre entre 1890 e 1912, \u00e9poca em que as constru\u00e7\u00f5es da cidade seguiam padr\u00e3o europeu, principalmente com tra\u00e7os culturais ligados a Fran\u00e7a, este Ra o per\u00edodo da Belle \u00c9poque em Bel\u00e9m. O bairro ganhou grandes obras de urbaniza\u00e7\u00e3o durante o governo do Intendente Ant\u00f4nio Lemos, que realizou obras de saneamento, cal\u00e7amento de ruas e a cria\u00e7\u00e3o dos sistemas de bondes el\u00e9tricos. Com o in\u00edcio do ciclo econ\u00f4mico da borracha, a Doca do Ver-o-Peso j\u00e1 n\u00e3o atendia a quantidade de navios e embarca\u00e7\u00f5es que vinham a Bel\u00e9m, com isso foi constru\u00eddo o Porto de Bel\u00e9m, com estrutura de ferro importada da Inglaterra, os primeiros tr\u00eas galp\u00f5es foram conclu\u00eddos em 1909, onde hoje est\u00e1 a Esta\u00e7\u00e3o das Docas. Enquanto os bar\u00f5es da borracha e fam\u00edlias abastadas constru\u00edam seus palacetes em bairros distantes como Nazar\u00e9, Umarizal e Batista Campos, a Campina se configurou como centro comercial de Bel\u00e9m, caracter\u00edstica que carrega at\u00e9 os dias de hoje\u2191  .","O bairro faz limites com a Ba\u00eda do Guajar\u00e1 ao norte, o Reduto a leste, a Cidade Velha a oeste e Nazar\u00e9 e Batista Campos ao sul. Campina possui uma \u00e1rea de 95,8 hectares e uma popula\u00e7\u00e3o de 6.156 habitantes segundo dados do IBGE 2010. O bairro tem 87 Quarteir\u00f5es, cinco avenidas, dezesseis ruas e doze travessas. Faz parte do Centro Hist\u00f3rico de Bel\u00e9m, localizado na Zona Centro-Sul da cidade, no Distrito Administrativo do Centro de Bel\u00e9m (\u00c1reas nobres segundo o IBGE)\u2191  .","Tombado pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \u2013 IPHAN, o bairro tem n\u00edtida voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o ao seu patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural. Outro fator que aquece a economia de turismo da \u00e1rea \u00e9 a grande quantidade de hot\u00e9is e pousadas espalhadas pelo bairro, concentradas principalmente em lugares pr\u00f3ximos a Pra\u00e7a da Rep\u00fablica e na Avenida Presidente Vargas. Grande parte do trajeto da maior manifesta\u00e7\u00e3o religiosa do mundo, o C\u00edrio de Nossa Senhora de Nazar\u00e9 cruza vias como a Avenida Presidente Vargas, Avenida Marechal Hermes e Avenida Boulevard Castilho Fran\u00e7a\u2191  . Entre os diversos pontos de interesse do bairro, destacam-se:","Segundo bairro mais antigo da cidade de Bel\u00e9m, Campina possui a maior quantidade de im\u00f3veis hist\u00f3ricos da capital paraense, reunindo centenas de casar\u00f5es e sobradados azulejados que datam dos s\u00e9culos XVIII, XIX e XX. Por conta desses valiosos casar\u00f5es centen\u00e1rios, o bairro juntamente com parte da Cidade Velha foi tombado pelo IPHAN em 2011, formando assim o Centro Hist\u00f3rico de Bel\u00e9m, um dos maiores e mais \u00edntegros conjuntos urbanos do pa\u00eds. Mas apesar do tombamento, os v\u00e1rios problemas para a conserva\u00e7\u00e3o desse s\u00edtio hist\u00f3rico continuam existindo. Polui\u00e7\u00e3o visual, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de vendedores ambulantes em ruas e cal\u00e7adas, demoli\u00e7\u00e3o de casar\u00f5es para ceder lugar a estacionamentos clandestinos, abandono de propriet\u00e1rios e descaso das autoridades. Apesar de ainda hoje o bairro possuir uma vasta quantidade de im\u00f3veis e constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, muitos j\u00e1 desapareceram, O maior exemplo dessas constru\u00e7\u00f5es que j\u00e1 foram perdidas \u00e9 a F\u00e1brica de Chocolates Palmeira, fundada em 1882, ficava localizada pr\u00f3xima a Igreja de Santana, foi demolida na d\u00e9cada de 80\u2191  .","A polui\u00e7\u00e3o visual no centro comercial \u00e9 o principal problema de conserva\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f4nio. Nas ruas onde h\u00e1 grande concentra\u00e7\u00e3o comercial como a Jo\u00e3o Alfredo, h\u00e1 in\u00fameros pr\u00e9dios hist\u00f3ricos com suas fachadas encobertas por placas e letreiros publicit\u00e1rios. Apesar de essa a\u00e7\u00e3o ser Restritas pelo C\u00f3digo de Posturas do Munic\u00edpio e pela Lei 8.106\/2001, que estabelece normas para a publicidade de rua na capital, as interfer\u00eancias irregulares em fachadas de im\u00f3veis privados no bairro do Com\u00e9rcio jamais foram fiscalizadas pelo poder p\u00fablico. O resultado dos anos de descaso \u00e9 a descaracteriza\u00e7\u00e3o quase total dos im\u00f3veis seculares do centro. Em todo o bairro, a fia\u00e7\u00e3o a\u00e9rea tamb\u00e9m afeta o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, gerando riscos de inc\u00eandios e contribuindo ainda mais para a polui\u00e7\u00e3o visual\u2191  .","Na por\u00e7\u00e3o comercial da Campina, muitos casar\u00f5es foram modificados ou descaracterizados para atender as exig\u00eancias dos propriet\u00e1rios que transformaram estes espa\u00e7os em estabelecimentos comerciais. Na por\u00e7\u00e3o residencial do bairro, o abandono e a depreda\u00e7\u00e3o dos casarios \u00e9 constante. Muitos pr\u00e9dios seculares est\u00e3o perecendo. Existe uma grande presen\u00e7a de casas que tiveram suas portas e janelas fechadas com tijolos para evitar invas\u00f5es. H\u00e1 im\u00f3veis que est\u00e3o abandonados h\u00e1 d\u00e9cadas e que apresentam crescimento de vegeta\u00e7\u00f5es em seu interior. Tamb\u00e9m \u00e0 presen\u00e7a de casar\u00f5es que restaram somente sua fachada. Muitos casar\u00f5es abandonados que n\u00e3o possuem propriet\u00e1rios s\u00e3o usados como esconderijo por assaltantes e usu\u00e1rios de drogas. O roubo e furto de azulejos dos casar\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 um ato comum nas \u00e1reas residenciais da Campina\u2191  .","Consequ\u00eancias recentes do descaso que ocorre no velho centro comercial \u00e9 o furto de azulejos e o desabamento das estruturas dos casar\u00f5es. Em 28 de o Palacete Vitor Maria da Silva, mais conhecido como Casar\u00e3o do Ferro de Engomar, na Travessa Veiga Cabral com Rua Presidente Pernambuco, abrigava em seu interior pain\u00e9is de azulejos franceses. Partes das grades e dos pain\u00e9is foram destru\u00eddas ou desapareceram. Poucas semanas depois o casar\u00e3o da Kamara K\u00f3 Galeria e outros dois da Rua Riachuelo tiveram seus azulejos roubados. Em 22 de abril do mesmo ano parte de um casar\u00e3o centen\u00e1rio na Rua Jo\u00e3o Alfredo desabou. H\u00e1 dezenas de casar\u00f5es que corre risco de desabar, o que representa um perigo para as pessoas que trafegam pelo bairro e evidenciam as poucas a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria da cidade\u2191  .","H\u00e1 na Campina quatro teatros e um anfiteatro. O maior e mais importante teatro da regi\u00e3o norte do Brasil est\u00e1 inserida no bairro, localizado na Pra\u00e7a da Rep\u00fablica, est\u00e1 o Theatro da Paz, inaugurado em 1878, tem capacidade para 880 pessoas. O Teatro Maria Sylvia Nunes na Esta\u00e7\u00e3o das Docas \u00e9 uma das mais modernas e sofisticadas salas de espet\u00e1culos do norte do Brasil, com lota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 426 lugares. Outras casas de espet\u00e1culos tamb\u00e9m importantes s\u00e3o o hist\u00f3rico Teatro Waldemar Henrique, que foi recentemente restaurado e o Teatro do grupo Cu\u00edra. O Anfiteatro de S\u00e3o Pedro Nolasco est\u00e1 instalado nas ru\u00ednas do antigo forte de mesmo nome na Esta\u00e7\u00e3o das Docas\u2191  .","N\u00e3o h\u00e1 grandes museus no bairro, a principal galeria de arte da \u00e1rea \u00e9 a Kamara K\u00f3 Galeria, situada na Rua Riachuelo. O Casar\u00e3o Cultural SESC Boulevard tamb\u00e9m \u00e9 um importante ponto de exposi\u00e7\u00e3o de obras de arte\u2191  .","H\u00e1 no bairro 16 ag\u00eancias banc\u00e1rias, tr\u00eas ag\u00eancias de correios, tr\u00eas hospitais e um centro de sa\u00fade, cinco grandes farm\u00e1cias e uma delegacia. Tamb\u00e9m est\u00e3o na Campina duas escolas tradicionais de Bel\u00e9m, o particular Col\u00e9gio Santo Ant\u00f4nio e o p\u00fablico Col\u00e9gio Paes de Carvalho. Em seu centro comercial existem milhares de estabelecimentos comerciais e vendedores ambulantes que comercializam produtos variados. H\u00e1 tamb\u00e9m tr\u00eas shoppings populares, dois mercados mercado (Mercado Bolonha e Mercado de Ferro) e uma feira (Ver-o-Peso)* \u2191   ."]