["Longomel \u00e9 uma freguesia portuguesa do concelho de Ponte de Sor, com 46,19\u00a0km\u00b2 de \u00e1rea e 1\u00a0228 habitantes (2011). A sua densidade populacional \u00e9 de 26,6 hab\/km\u00b2.","As aldeias que pertencem a freguesia de Longomel s\u00e3o: Rosmaninhal, Longomel, Escusa, Tom e Vale do Arco.","Freguesia criada pela Lei n\u00ba 47\/84, de 31 de Dezembro, com lugares desanexados da freguesia de Ponte de Sor","Por uma senten\u00e7a de 13 de Dezembro de 1327, foi julgado que a aldeia de Lagomel, termo de Abrantes, pertencia a el-Rei D. Dinis. Em 19 de Dezembro de 1327 foi publicada uma carta na qual se diz que a Vila de Abrantes podia tomar posse de Lagomel. D. Dinis confirmou a posse da aldeia na sua pessoa e deu jurisdi\u00e7\u00e3o \u00e0 Vila de Abrantes para a engrandecer.","Essa posse, mais tarde, foi ter \u00e0s m\u00e3os do duque de Bragan\u00e7a que, com Margem (Gavi\u00e3o), formou um concelho subordinado a Vila Vi\u00e7osa.","A actual Longomel teria tido origem no lugar do Cabe\u00e7o, que ficaria separada pelo ribeiro da aldeia.","No chamado Vale da Igreja, entre a ribeira de S. Bartolomeu e Vale de Gavi\u00f5es, existia, na Idade M\u00e9dia, o concelho de Margem e Longomel, isto segundo Primo Pedro da Concei\u00e7\u00e3o, no seu livro Cinzas do Passado.","A associa\u00e7\u00e3o destes dois lugares levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Julgado de Margem e Longomel. Esta nova designa\u00e7\u00e3o acabou por substituir a de concelho.","Reza a hist\u00f3ria que devido a uma senten\u00e7a judicial de Dezembro de 1327, de Afonso IV, a aldeia de Longomel pertencia ao termo de Abrantes.","Conta Manuel Pestana, no seu livro O Julgado de Margem e Longomel que,","Foi no s\u00e9culo XVIII que se deram os primeiros aforamentos e se come\u00e7a a definir, com maior exactid\u00e3o, as dimens\u00f5es geogr\u00e1ficas deste termo.","A hist\u00f3ria da freguesia de Longomel est\u00e1 intimamente ligada ao concelho de Gavi\u00e3o at\u00e9 ao dia 26 de Setembro de 1895.","No cadastro da popula\u00e7\u00e3o de 1527, as duas povoa\u00e7\u00f5es, Margem e Longomel, formavam um concelho inclu\u00eddo nas terras pertencentes ao duque de Bragan\u00e7a.","Em 1758, o p\u00e1roco de Ponde de Sor diz que Longomel \u00e9 uma aldeia do termo de Ponte de Sor.","Em 1762 Longomel e Margem aparecem como vilas e, em 1811, subordinadas \u00e0 comarca de Vila Vi\u00e7osa.","Em 1826, o concelho de Margem tem 96 fogos e o seu orago \u00e9 Nossa Senhora da Gra\u00e7a. Seis anos depois aparece o concelho de Longomel na comarca de Portalegre, prov\u00edncia do Alentejo, capital \u00c9vora. Em 1835 figura no julgado do Crato, com 101 fogos, mas nesse ano foi extinto e em 1842 encontram-se as duas povoa\u00e7\u00f5es fazendo parte do concelho do Gavi\u00e3o.","Depois da extin\u00e7\u00e3o do concelho de Margem e Gavi\u00e3o, Longomel transitou oara Ponte de Sor.","Actualmente \u00e9 das mais jovens freguesias do concelho de Ponte de Sor, criada em 1984 por desmembramento da freguesia de Ponte de Sor.","A constru\u00e7\u00e3o civil, a agricultura (principalmente o tabaco, corti\u00e7a e azeitona), a ind\u00fastria do carv\u00e3o vegetal e o turismo rural s\u00e3o as principais actividades econ\u00f3micas da freguesia.","As casas mais antigas que ainda existem em Longomel, eram feitas de taipa, uma t\u00e9cnica que consiste em colocar terra entre taipas de madeira e bater com um ma\u00e7o.","As janelas s\u00e3o poucas ou nenhumas. O ch\u00e3o \u00e9 feito de ladrilhos s\u00e3o feitos de barro cozido, o que foi gradualmente sendo substitu\u00eddo por cimento. O telhado original \u00e9 o de telhas de canudo. As chamin\u00e9s s\u00e3o largas e serviam para secar a carne.","Quanto \u00e0 divis\u00e3o da casa, a sala de entrada servia de cozinha. \u00c0 parte desta divis\u00e3o, havia ainda mais dois quartos.","As casas mais ricas distinguiam-se das outras pelas barras amarelas ou azuis \u00e0 volta das portas e janelas.","Na altura da apanha da azeitona, vinham ranchos de fora trabalhar por conta da Casa Rebela. No Cas\u00e3o faziam-se grandes lumes para os trabalhadores se aquecerem, para se cozinhar a comida e enxugar-se as roupas nos dias de chuva.","O moinho de vento \u00e9 constitu\u00eddo por um po\u00e7o fundo com arames, ferro, canos e p\u00e1s. A for\u00e7a do vento fazia girar as p\u00e1s que retiravam a \u00e1gua do po\u00e7o que seguia pela calha que conduzia a \u00e1gua para o Monte Novo.","P\u00e3o de milho; Azeite; A\u00e7ucar (facultativo).","Num tacho, p\u00f5e-se um pouco de azeite. Junta-se o miolo do p\u00e3o de milho muito bem esfarelado e as c\u00f4deas cortadas em tiras finas. Mexe-se muito bem durante alguns minutos. No fim, pode juntar-se algum a\u00e7\u00facar.","Couve; Feij\u00e3o de cor; Batata; Azeite e sal.","P\u00f5e-se o feij\u00e3o de molho de v\u00e9spera e coze-se numa panela de barro. Migam-se as couves miudinhas. Cortam-se as batatas em pequenos peda\u00e7os. Coloca-se uma panela ao lume e, quando a \u00e1gua estiver a ferver, junta-se as couves. Depois de cozidas, escorrem-se e junta-se-lhes o feij\u00e3o que foi parcialmente desfeito com uma colher de pau e as batatas.","Segundo o Sr. Ant\u00f3nio de Matos Lopes, de Longomel, quando se foram abrir os alicerces para construir a igreja, encontraram-se duas grandes talhas de barro enterradas na terra. Reza da lenda que essas talhas eram dos mouros que, no tempo da guerra, a\u00ed tinham escondido os seus mantimentos e vestu\u00e1rio.","Diz a dona Iria Matos do lugar de Cabe\u00e7o que:"]