["O Rund\u0101les Pils (Pal\u00e1cio de Rund\u0101le), antigamente tamb\u00e9m conhecido como Ruhenthal e Ruhendahl, \u00e9 o mais importante pal\u00e1cio barroco na Let\u00f3nia e um dos mais importantes monumentos hist\u00f3ricos do pa\u00eds, sendo referido muitas vezes como o Versailles do B\u00e1ltico. Fica situado em Pilsrund\u0101le, na regi\u00e3o hist\u00f3rica de Semigola, 12\u00a0km a oeste de Bauska e a 79\u00a0km da capital do pa\u00eds, Riga. Entre quartos e salas, possui 138 divis\u00f5es divididas pelos seus dois andares.","O pal\u00e1cio Foi constru\u00eddo na d\u00e9cada de 1730 como resid\u00eancia de Ver\u00e3o de Ernesto Jo\u00e3o de Biron, o Duque da Curl\u00e2ndia. O seu arquitecto foi Bartolomeo Rastrelli, respons\u00e1vel, igualmente, pelos desenhos dos imperiais Pal\u00e1cio de Inverno e Pal\u00e1cio de Ver\u00e3o, ambos em S\u00e3o Petersburgo.","Depois de Biron cair em desgra\u00e7a, o pal\u00e1cio permaneceu vazio at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de 1760, quando Rastrelli regressou para completar a sua decora\u00e7\u00e3o interior. Depois da Curl\u00e2ndia ser absorvida pelo Imp\u00e9rio Russo, em 1795, Catarina, a Grande ofereceu o pal\u00e1cio de presente ao seu amante, o Pr\u00edncipe Zubov, que ali passou os seus anos de decl\u00ednio. A sua jovem vi\u00fava, Thekla Walentinowicz, filha dum propriet\u00e1rio rural da regi\u00e3o, voltou a casar com o Conde Shuvalov, levando, deste modo, o pal\u00e1cio para a Fam\u00edlia Shuvalov, com a qual se manteve at\u00e9 \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917.","Actualmente, o Rund\u0101les pils \u00e9 um dos principais destinos tur\u00edsticos na Let\u00f3nia. Tamb\u00e9m possui fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o, sendo utilizado para acomodar h\u00f3spedes not\u00e1veis, como l\u00edderes de na\u00e7\u00f5es estrangeiras em visita ao pa\u00eds. O pal\u00e1cio e os jardins formais circundantes constituem, agora, um museu que pode ser visitado durante todo o ano.","A hist\u00f3ria do pal\u00e1cio come\u00e7a em 1457, quando o mestre da Ordem da Liv\u00f3nia tomou controle dum vasto territ\u00f3rio na regi\u00e3o de Bauska, a qual est\u00e1 inteiramente localizada na fronteira com a Litu\u00e2nia. Na \u00e9poca, esta regi\u00e3o era subdesenvolvida e n\u00e3o dispunha de campos cultivados, sendo uma das zonas mais inseguras da Let\u00f3nia. Em meados da d\u00e9cada de 1400, a ordem construiu o Bauskas Pils, conseguindo, desta forma, controlar a regi\u00e3o e promover a cria\u00e7\u00e3o de quintas.","No local do actual pal\u00e1cio surgiu uma dessas quintas, a qual recebeu o nome de Rund\u0101le logo desde 1505, quando a propriedade foi adquirida pela Fam\u00edlia Grotthuss. Esta fam\u00edlia manteria a sua posse durante quase 200 anos. Os Grotthuss constru\u00edram, igualmente, pequeno castelo da largura do Rio \u012asl\u012bce, poucas centenas de metros a noroeste do actual edif\u00edcio. Esse primeiro edif\u00edcio da propriedade foi demolido por Rastrelli, sendo preservados apenas dois bras\u00f5es em pedra.","Em 1681, a Fam\u00edlia Grotthuss foi obrigada a vender a propriedade para pagar d\u00edvidas, vindo esta a ser adquirida pelo Duque Ernesto Jo\u00e3o de Biron em 1735, dois anos antes de ser nomeado Duque da Curl\u00e2ndia pela primeira vez. Ele havia recebido o t\u00edtulo de conde em 1730, no ano em que a czarina russa Ana da R\u00fassia subiu ao trono imperial. Em 1737, com o falecimento do \u00faltimo duque da Fam\u00edlia Kettler, Ferdinando, Biron foi escolhido como novo titular do ducado.","Em 1735, o arquitecto Bartolomeo Rastrelli, que vivia na R\u00fassia desde 1716, ano em que se mudara de Fran\u00e7a, fez a sua primeira viagem a Rund\u0101le com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dum projecto para o edif\u00edcio. Rastrelli deparou-se inicialmente com muitos problemas; aqui n\u00e3o existiam estradas e n\u00e3o dispunha de artes\u00f5es nem de materiais de constru\u00e7\u00e3o na zona. Por esse motivo, construiu 12 fornos de tijolos. Tamb\u00e9m entrou em acordo com os propriet\u00e1rios de terras das vizinhan\u00e7as, para o fornecimento de madeira para a constru\u00e7\u00e3o e para alimentar os fornos. Demoliu, ainda o velho castelo dos Grotthuss de forma a obter pedra para as funda\u00e7\u00f5es do novo pal\u00e1cio.","A maior parte dos artes\u00f5es chegaram da R\u00fassia. No final daquele ano, j\u00e1 trabalhavam mais de 1.000 homens em Rund\u0101le, entre os quais se contavam alguns soldados russos. Rastrelli estimou que necessitaria de 3 milh\u00f5es de tijolos para a constru\u00e7\u00e3o do pal\u00e1cio. Estes n\u00fameros acabaram por revelar-se ainda mais elevados. Em Janeiro de 1736, o arquitecto j\u00e1 tinha um projecto pronto que se estendia por oito folhas. No dia 24 de maio daquele ano foi colocada a primeira pedra numa cerim\u00f3nia solene. Tamb\u00e9m fizeram uma placa em prata com o bras\u00e3o de Biron e uma inscri\u00e7\u00e3o, a qual foi inclu\u00edda na parede. A constru\u00e7\u00e3o desenvolveu-se muito rapidamente, sendo o telhado colocado logo em Junho de 1737.","No dia 14 de junho de 1738, Rastrelli come\u00e7ou a construir um novo pal\u00e1cio para Biron, em Jelgava, o Jelgavas Pils, pelo que houve um abrandamento na constru\u00e7\u00e3o de Rund\u0101le. No entanto o estaleiro continuou a funcionar e, ao mesmo tempo, foram estabelecidos os jardins. Em 1739, segundo um relat\u00f3rio do jardineiro Christopher Weyland, haviam sido plantados mais de 320.000 t\u00edlias, 45.000 castanheiros e 1.885 carvalhos. Em redor do pal\u00e1cio foram estabelecidos edif\u00edcios para alojar os trabalhadores, com tr\u00eas igrejas distintas, onde o pr\u00f3prio Rastrelli chegou a alojar-se. Duas vezes por semana, enviava o seu relat\u00f3rio a Ernesto Jo\u00e3o de Biron, que se encontrava em S\u00e3o Petersburgo, informando-o sobre o andamento dos trabalhos. No entanto, este virava cada vez mais a sua aten\u00e7\u00e3o para a resid\u00eancia que estava a construir em Jelgava, ao ponto de transferir para o novo pal\u00e1cio uma decora\u00e7\u00e3o e uma capela parcialmente conclu\u00edda.","Em 1740 aconteceu algo que afectou tanto Rund\u0101le como toda a Curl\u00e2ndia. Ana da R\u00fassia faleceu e Ernesto Jo\u00e3o de Biron tornou-se regente do Imp\u00e9rio Russo. No entanto, governou durante apenas 20 dias, sendo preso no dia 20 de novembro, entregue \u00e0 justi\u00e7a e condenado \u00e0 morte. Deste e modo, viu-se privado do seu regime e de todos os seus bens. A nova regente, Anna Leopoldovna, substituiu a condena\u00e7\u00e3o \u00e0 morte pela expuls\u00e3o para toda a vida. Inicialmente, foi enviado para a Sib\u00e9ria e, depois, para Jarosl\u00e1via. A pris\u00e3o e o julgamento fizeram com que todos os trabalhos no pal\u00e1cio fossem interrompidos. Materiais de constru\u00e7\u00e3o, partes dos apainelamentos e portas foram desmontados e levados para S\u00e3o Petersburgo. Nos anos seguintes, a constru\u00e7\u00e3o do pal\u00e1cio esteve parada.","No in\u00edcio de 1762, a czarina Isabel Petrovna faleceu, e o novo imperador, Pedro III , restituiu a Biron todos os seus t\u00edtulos. Pedro III havia planeado dar o Ducado da Curl\u00e2ndia ao seu tio Jorge, mas quando Catarina II  subiu ao trono, em Julho desse mesmo ano, devolveu a Curl\u00e2ndia a Biron. Em 1764, a constru\u00e7\u00e3o de Rund\u0101le foi retomada, mas com uma constitui\u00e7\u00e3o muito mais pobre. A alta torre sobre a entrada foi derrubada e n\u00e3o voltou a ser reconstru\u00edda. Os est\u00e1bulos foram, igualmente, transformados. O arquitecto da corte de Biron, Severin Jensen, auxiliou Rastrelli na reconstru\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do complexo de edif\u00edcios. V\u00e1rias das salas oficiais, assim como salas privadas do duque, foram actualizadas para o estilo rococ\u00f3. Para estes trabalhos, foram chamados, entre outros, o escultor alem\u00e3o Johann Michael Graff e os dois pintores italianos Francesco Martini e Carlo Zucchi. O estuque do grande sal\u00e3o branco foi trabalhado por Graff. Em 1767, o pal\u00e1cio estava em condi\u00e7\u00f5es suficientemente boas para que ali se comemorasse o quinto anivers\u00e1rio de coroa\u00e7\u00e3o da Czarina Catarina II.","Em 1769, Ernesto Jo\u00e3o abdicou a favor do seu filho, Pedro de Biron. No entanto, continuou a visitar Rund\u0101le, indo ali todos os ver\u00f5es at\u00e9 \u00e0 sua morte, em 1772. Peter preferia um pal\u00e1cio que possu\u00eda em Vircava, uma vez que ficava mais perto de Jelgava. Depois da anexa\u00e7\u00e3o da Curl\u00e2ndia pelo Imp\u00e9rio Russo, em 1795, Catarina II ofereceu o pal\u00e1cio ao seu amante, Valerian Zubov. Mais tarde, o pal\u00e1cio foi assumido pelo seu irm\u00e3o, Platon Zubov. Este viveu em Rund\u0101le at\u00e9 ao final do seu per\u00edodo de poder, vindo a falecer l\u00e1 em 1822. A sua jovem vi\u00fava, Thekla Walentinowicz, filha dum propriet\u00e1rio de terras da regi\u00e3o, casou novamente com o Conde Shuvalov. Assim, o pal\u00e1cio acabou por pertencer \u00e0 fam\u00edlia Shuvalov, at\u00e9 que a Let\u00f3nia se tornou independente como resultado da Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917. Os Shuvalov viviam em S\u00e3o Petersburgo, pelo que o pal\u00e1cio n\u00e3o foi muito usado durante este per\u00edodo, sendo ocupado apenas como resid\u00eancia de Ver\u00e3o e permanecendo vazio durante a maior parte do tempo. O pal\u00e1cio foi utilizado regularmente, apenas, por um dos membros da fam\u00edlia, Peter Shuvalov, quando este era governador-geral das prov\u00edncias do B\u00e1ltico. Peter fez de Rund\u0101le um ver\u00e3o permanente, renovando-o, pela primeira vez, na d\u00e9cada de 1860 e, mais tarde, promovendo um restauro mais exaustivo, na d\u00e9cada de 1880.","Em 1915, no decorrer da Primeira Guerra Mundial, os alem\u00e3es instalaram no pal\u00e1cio um hospital militar, assim como um comando. Durante o primeiro conflito mundial o Rund\u0101les Pils n\u00e3o foi danificado, mas n\u00e3o teve igual sorte em 1919, quando foi parcialmente demolido durante a guerra civil na Let\u00f3nia, ficando quase em ru\u00ednas. Em 1920, o seu \u00faltimo propriet\u00e1rio, Andrei Shuvalov, foi expropriado, passando o pal\u00e1cio para a tutela do estado. No mesmo ano, foi aprovada a utiliza\u00e7\u00e3o do pal\u00e1cio como escola prim\u00e1ria local mas, em 1924, a propriedade no centro da Let\u00f3nia foi retomada para servir de sede a uma associa\u00e7\u00e3o de inv\u00e1lidos de guerra. A maior parte das repara\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias foram efectuadas em 1923. Com efeito, entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1950, o pal\u00e1cio foi deixado ao abandono e saqueado.","Actualmente, o Rund\u0101les Pils \u00e9 uma das maiores atrac\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas da Let\u00f3nia, formando, juntamente com os jardins formais \u00e0 francesa que o circundam, um museu que pode ser visitado durante todo o ano. Este museu foi fundado em 1972, enquanto o edif\u00edcio era novamente restaurado.","No seu interior podem admirar-se in\u00fameras pinturas, talha dourada e colec\u00e7\u00f5es de porcelana.","Na capela, \u00e9 poss\u00edvel ver sarc\u00f3fagos de alguns dos residentes, datando o mais antigo de 1569, enquanto na sala ao lado podem ser apreciadas pe\u00e7as de vestu\u00e1rio destas pessoas e descobertos os seus h\u00e1bitos.","Al\u00e9m do custo da entrada, tamb\u00e9m a autoriza\u00e7\u00e3o para tirar fotografias no interior tem o seu pre\u00e7o. A pre\u00e7os de 2006, o custo das fotografias \u00e9 de 1 lats, enquanto registar imagens com uma c\u00e2mara de v\u00eddeo fica por 3 lats.","Por outro lado, o Rund\u0101les Pils ainda desempenha fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o, sendo utilizado para acomodar h\u00f3spedes not\u00e1veis, como l\u00edderes de na\u00e7\u00f5es estrangeiras, em visita ao pa\u00eds.","O Rund\u0101les Pils \u00e9 um dos mais destacados exemplares do barroco e do rococ\u00f3 na Let\u00f3nia. O pal\u00e1cio foi constru\u00eddo no s\u00e9culo XVIII , inicialmente como um reflexo do poder e da riqueza do seu propriet\u00e1rio, tendo como modelo o Pal\u00e1cio de Versalhes.","O edif\u00edcio \u00e9 constitu\u00eddo por 138 salas, com pinturas de tecto e mobili\u00e1rios originais, das quais uma grande parte foi restaurada recentemente. Este restauro come\u00e7ou h\u00e1 tr\u00eas d\u00e9cadas e ainda n\u00e3o est\u00e1 completamente conclu\u00eddo, permanecendo, ainda, cera de quarenta salas inacabadas. As maiores e mais famosas salas s\u00e3o: o Sal\u00e3o Branco, que antigamente era usado como sal\u00e3o de baile, a Galeria Dourada, que foi sala do trono, e a Grande Galeria, antiga galeria de banquetes. Estes tr\u00eas sal\u00f5es est\u00e3o localizados no edif\u00edcio central, onde se encontravam, igualmente, todas as salas privadas do duque. A duquesa e os restantes elementos da fam\u00edlia tinham os seus aposentos na ala ocidental do edif\u00edcio.","Inicialmente, o grande Sal\u00e3o Branco foi desenhado como uma capela, conclu\u00edda em 1740. Mais tarde, esta foi transformada em sal\u00e3o de baile, recebendo o nome pelo qual \u00e9 conhecido j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII . Esta galeria foi projectada de forma t\u00e3o leve e alegre quanto poss\u00edvel, sendo tamb\u00e9m esse o motivo pelo qual a sua decora\u00e7\u00e3o resultou em tons brancos e luminosos. As paredes e o tecto est\u00e3o cobertos por esculturas de gesso, figuras e ornamentos. Ao longo das portas e janelas est\u00e3o, entre outras coisas, 22 relevos que representam 22 ocupa\u00e7\u00f5es diferentes (ca\u00e7a, pesca, m\u00fasica, cultura, etc.), quatro relevos que representam os quatro elementos (fogo, ar, \u00e1gua e terra), e outros quatro que figuram as quatro esta\u00e7\u00f5es do ano. No centro do tecto est\u00e1 uma figura de gesso que representa uma cegonha com o seu ninho, criado atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de galhos verdadeiros cobertos por estuque. O pavimento do sal\u00e3o que se pode ver actualmente data de 1892. A Pequena Galeria que conduz ao sal\u00e3o foi concebida, na \u00e9poca, como uma antec\u00e2mara.","Outro espa\u00e7o que merece destaque \u00e9 a Galeria Dourada. Esta sala, a segunda maior, \u00e9 a mais decorada do pal\u00e1cio. As suas paredes foram pintadas a ouro e decoradas por Graff, enquanto as pinturas do tecto s\u00e3o dos pintores italianos Francesco Martini e Carlo Zucchi. Martini e Zucchi j\u00e1 haviam decorado anteriormente o Pal\u00e1cio de Inverno, em S\u00e3o Petersburgo, tamb\u00e9m projectado por Rastrelli. Tamb\u00e9m nesta sala as alegorias est\u00e3o associadas a ocupa\u00e7\u00f5es e a \u00e1reas do conhecimento. Est\u00e3o ali representadas tanto a pesca a ca\u00e7a, como a m\u00fasica, a arquitectura e a geografia.","Infelizmente, grande parte do mobili\u00e1rio original do pal\u00e1cio est\u00e1 disperso por v\u00e1rios pa\u00edses da Europa como consequ\u00eancia do abandono e dos saques a que foi sujeito na primeira metade do s\u00e9culo XX . Ainda foi poss\u00edvel trazer alguns m\u00f3veis antigos de volta ao pal\u00e1cio, como doa\u00e7\u00e3o dos descendentes dos antigos propriet\u00e1rios, tanto do Duque Biron, como das duas fam\u00edlias que se lhe seguiram."]