["A  Terceira Confer\u00eancia Geral do Episcopado Latino-Americano realizou-se em Puebla de los Angeles no per\u00edodo de 27 de janeiro a 13 de fevereiro de 1979.","A terceira Confer\u00eancia Geral do Episcopado Latino-Americano foi realizada em Puebla de los Angeles, no M\u00e9xico, em 1979. No fim de 1976, no transcurso da XVI Assembl\u00e9ia do CELAM, celebrada em San Juan de Puerto Rico, Sebasti\u00e3o Cardeal Baggio, ent\u00e3o prefeito da Congrega\u00e7\u00e3o para os Bispos e presidente da Pontif\u00edcia Comiss\u00e3o para a Am\u00e9rica Latina, anunciou que Paulo VI tinha a inten\u00e7\u00e3o de convocar a III Confer\u00eancia Geral.","Os bispos acolheram com entusiasmo a not\u00edcia e iniciaram os trabalhos preparat\u00f3rios ao evento eclesial. Paulo VI apontou como documento de refer\u00eancia a Exorta\u00e7\u00e3o Apost\u00f3lica Evangelii Nuntiandi, de 1975, na qual o pont\u00edfice analisava o que \u00e9 evangelizar, qual \u00e9 o conte\u00fado da evangeliza\u00e7\u00e3o, quem s\u00e3o os destinat\u00e1rios da evangeliza\u00e7\u00e3o, quem s\u00e3o seus agentes e que esp\u00edrito deve presidi-la.","Paulo VI convocou oficialmente a III Confer\u00eancia no dia 12 de dezembro de 1977, sob o tema: \u201cEvangeliza\u00e7\u00e3o no presente e no futuro da Am\u00e9rica Latina\u201d. O pont\u00edfice assinalou que ela seria celebrada de 12 a 18 de outubro de 1978, mas o seu falecimento e o breve pontificado do Papa Jo\u00e3o Paulo I fizeram com que a Confer\u00eancia fosse adiada, at\u00e9 ter lugar de 28 de janeiro a 13 de fevereiro de 1979. Participaram 356 delegados, sendo previstos inicialmente 249, 221 dos quais eram bispos.","A presid\u00eancia da Confer\u00eancia de Puebla esteve a cargo de Sebasti\u00e3o Cardeal Baggio, prefeito da Congrega\u00e7\u00e3o para os Bispos e presidente da Pontif\u00edcia Comiss\u00e3o para a Am\u00e9rica Latina; de  Dom Alo\u00edsio Cardeal Lorscheider, arcebispo de Fortaleza, presidente da CNBB e presidente do CELAM; e de Alfonso L\u00f3pez Trujillo, arcebispo coadjutor de Medell\u00edn, na Col\u00f4mbia e secret\u00e1rio-geral do CELAM.","O Papa Jo\u00e3o Paulo II inaugurou a III Confer\u00eancia pessoalmente, com um discurso lido no Semin\u00e1rio Palafoxiano de Puebla. Essa foi a primeira viagem deste Papa \u00e0 Am\u00e9rica e despertou o interesse de multid\u00f5es. Seu discurso inaugural ditaria a marcha dos trabalhos da reuni\u00e3o eclesial.","O Papa assinalou em seu discurso que os bispos deveriam tomar como ponto de partida desta nova Confer\u00eancia as conclus\u00f5es de Medell\u00edn, \u201ccom tudo o que t\u00eam de positivo, mas sem ignorar as incorretas interpreta\u00e7\u00f5es por vezes feitas e que exigem sereno discernimento, oportuna cr\u00edtica e claras tomadas de posi\u00e7\u00e3o\u201d.  Reafirmou a indica\u00e7\u00e3o de que os bispos tomassem como pano de fundo a Exorta\u00e7\u00e3o Apost\u00f3lica de Paulo VI, Evangelii Nuntiandi.","Jo\u00e3o Paulo II afirmou que era \u201cum grande consolo para o pastor universal constatar que vos congregais aqui n\u00e3o como um simp\u00f3sio de peritos, n\u00e3o como um parlamento de pol\u00edticos, n\u00e3o como um congresso de cientistas ou t\u00e9cnicos, por mais importantes que possam ser estas reuni\u00f5es, mas como um fraterno encontro de pastores\u201d.","\u201cVigiar pela pureza da doutrina, indicava o Papa Jo\u00e3o Paulo II, base da edifica\u00e7\u00e3o da comunidade crist\u00e3, \u00e9, pois, junto com o an\u00fancio do Evangelho, dever primeiro e insubstitu\u00edvel do pastor, do mestre da f\u00e9.\u201d","O pont\u00edfice insistiu firmemente na transmiss\u00e3o da verdade sobre Jesus Cristo, no an\u00fancio do nome, da vida, das promessas, do reino, do mist\u00e9rio de Jesus de Nazar\u00e9, \u201cpois do conhecimento vivo desta verdade depender\u00e1 o vigor da f\u00e9 de milh\u00f5es de homens\u201d.","Fez um chamado \u00e0 fidelidade \u00e0 Igreja, a uma antropologia fundamentada no Evangelho, ao servi\u00e7o \u00e0 unidade, \u00e0 defesa da dignidade humana, ao cuidado da fam\u00edlia, das voca\u00e7\u00f5es sacerdotais e religiosas e da juventude.","Puebla teve como preocupa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: o que \u00e9 evangelizar, hoje e amanh\u00e3, na Am\u00e9rica Latina? A miss\u00e3o fundamental da Igreja \u00e9 evangelizar, hoje, aqui, de olhos abertos para o futuro.","Em sua Mensagem aos Povos da Am\u00e9rica Latina, os bispos delegados afirmavam que uma das primeiras perguntas que surgiram na reuni\u00e3o eclesial foi: \u201cVivemos de fato o Evangelho de Cristo em nosso continente?\u201d Apesar de reconhecer a exist\u00eancia de \u201cgrande hero\u00edsmo oculto\u201d e \u201cmuita santidade silenciosa, confessavam que \u201co cristianismo, que traz consigo a originalidade do amor, nem sempre \u00e9 praticado em sua integridade nem mesmo por n\u00f3s crist\u00e3os\u201d.","Clamam ent\u00e3o \u00e0 convers\u00e3o e \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de uma civiliza\u00e7\u00e3o do amor inspirada por Jesus Cristo, pois \u201co amor crist\u00e3o ultrapassa as categorias de todos os regimes e sistemas, porque traz consigo a for\u00e7a insuper\u00e1vel do Mist\u00e9rio Pascal, o valor do sofrimento da cruz e as marcas da vit\u00f3ria e da ressurrei\u00e7\u00e3o\u201d.","O documento conclusivo da Confer\u00eancia de Puebla tem cinco partes, cujos t\u00edtulos s\u00e3o: I) Vis\u00e3o pastoral da realidade latino-americana; II) Des\u00edgnio de Deus sobre a realidade da Am\u00e9rica Latina; III) A evangeliza\u00e7\u00e3o na Igreja da Am\u00e9rica Latina: comunh\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o; IV) Igreja mission\u00e1ria a servi\u00e7o da evangeliza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina; V) Sob o dinamismo do Esp\u00edrito: op\u00e7\u00f5es pastorais. A primeira parte abre com uma vis\u00e3o da realidade latino-americana, que inicia com um olhar pelos cinco s\u00e9culos da evangeliza\u00e7\u00e3o da Igreja. \u201cNosso radical substrato cat\u00f3lico, com suas formas vitais de religiosidade, foi estabelecido e dinamizado por uma imensa legi\u00e3o mission\u00e1ria de bispos, religiosos e leigos.\u201d","Os bispos atentam para o fen\u00f4meno da desigualdade e da injusti\u00e7a na Am\u00e9rica Latina, que gera uma situa\u00e7\u00e3o de \u201cpobreza desumana em que vivem milh\u00f5es de latino-americanos\u201d, fato visto como \u201cesc\u00e2ndalo e contradi\u00e7\u00e3o com o ser crist\u00e3o\u201d.","Aos imensos desafios \u00e0 evangeliza\u00e7\u00e3o, que busca promover o encontro com Cristo para transformar um contexto de marginaliza\u00e7\u00e3o, desrespeito aos direitos humanos, subvers\u00e3o dos valores culturais, desagrega\u00e7\u00e3o familiar e dos demais valores crist\u00e3os, os bispos pedem que se veja o rosto concreto do povo peregrino que sofre.","As fei\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, \u201cgolpeadas pela pobreza ainda antes de nascer\u201d; dos jovens \u201cdesorientados por n\u00e3o encontrarem seu lugar na sociedade\u201d; dos ind\u00edgenas e afro-americanos \u201csegregados\u201d; dos camponeses, submetidos \u00e0 explora\u00e7\u00e3o; dos oper\u00e1rios, \u201cque t\u00eam dificuldades em defender os pr\u00f3prios direitos\u201d; dos desempregados; dos marginalizados e amontoados nas grandes cidades; dos anci\u00e3os, \u201cpostos \u00e0 margem\u201d por uma sociedade \u201cque prescinde das pessoas que n\u00e3o produzem\u201d.","A segunda parte das conclus\u00f5es apresenta o conte\u00fado da evangeliza\u00e7\u00e3o e o que \u00e9 evangelizar. \u201cPropomos agora anunciar as verdades centrais da evangeliza\u00e7\u00e3o: Cristo, nossa esperan\u00e7a\u201d; a Igreja, \u201cmist\u00e9rio de comunh\u00e3o, povo de Deus a servi\u00e7o dos homens\u201d; o homem, \u201cpor sua dignidade imagem de Deus\u201d.","Os bispos enfatizam que \u201ca evangeliza\u00e7\u00e3o d\u00e1 a conhecer Jesus como o Senhor que nos revela o Pai e nos comunica seu Esp\u00edrito. Ela chama-nos \u00e0 convers\u00e3o que \u00e9 reconcilia\u00e7\u00e3o e vida nova, leva-nos \u00e0 comunh\u00e3o com o Pai que nos torna filhos e irm\u00e3os. Faz brotar, pela caridade derramada em nossos cora\u00e7\u00f5es, frutos de justi\u00e7a, perd\u00e3o, respeito, dignidade e paz no mundo\u201d.","A terceira parte das conclus\u00f5es de Puebla refere-se \u00e0 evangeliza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, por meio da comunh\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. Aborda a situa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia latino-americana, das par\u00f3quias e pequenas comunidades, do minist\u00e9rio hier\u00e1rquico, da vida consagrada, dos leigos, da pastoral vocacional.","Os bispos apresentam a ora\u00e7\u00e3o particular e a piedade popular, \u201cpresentes na alma de nosso povo\u201d, como valores de evangeliza\u00e7\u00e3o. Apontam a liturgia como o \u201cmomento privilegiado de comunh\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o para uma evangeliza\u00e7\u00e3o que conduz \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o crist\u00e3 integral, aut\u00eantica\u201d.","Destacam o testemunho como \u201cprimeira op\u00e7\u00e3o pastoral\u201d; a catequese, que permite \u201cformar homens pessoalmente comprometidos com Cristo\u201d. Citam ainda a educa\u00e7\u00e3o e os meios de comunica\u00e7\u00e3o social como instrumentos imprescind\u00edveis de promo\u00e7\u00e3o humana e aux\u00edlio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o do Reino de Deus. Na quarta parte das conclus\u00f5es de Puebla, que aborda o tema da Igreja mission\u00e1ria a servi\u00e7o da evangeliza\u00e7\u00e3o, os bispos afirmam que \u201cos pobres e os jovens constituem a riqueza e a esperan\u00e7a da Igreja na Am\u00e9rica Latina, e sua evangeliza\u00e7\u00e3o \u00e9, por conseguinte, priorit\u00e1ria\u201d.","A op\u00e7\u00e3o preferencial pelos pobres apontada por Puebla, na trilha de Medell\u00edn, \u201cexigida pela escandalosa realidade dos desequil\u00edbrios econ\u00f4micos da Am\u00e9rica Latina, deve levar a estabelecer uma conviv\u00eancia humana digna e a construir uma sociedade justa e livre\u201d.","Ao mesmo tempo em que clamam a uma \u201cnecess\u00e1ria mudan\u00e7a das estruturas sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas injustas\u201d, os bispos em Puebla reafirmam que esta \u201cn\u00e3o ser\u00e1 verdadeira e plena, se n\u00e3o for acompanhada pela mudan\u00e7a de mentalidade pessoal e coletiva com respeito a um ideal duma vida humana digna e feliz, que por sua vez disp\u00f5e \u00e0 convers\u00e3o\u201d.","J\u00e1 a op\u00e7\u00e3o preferencial pelos jovens implica apresentar a eles \u201co Cristo vivo, como \u00fanico Salvador, para que, evangelizados, evangelizem e contribuam, como em resposta de amor a Cristo, para a liberta\u00e7\u00e3o integral do homem e da sociedade, levando uma vida de comunh\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o\u201d.","\u201cA juventude n\u00e3o se pode considerar em abstrato, nem \u00e9 um grupo isolado no corpo social. Por isso, ela requer pastoral articulada que permita comunica\u00e7\u00e3o efetiva entre os diversos per\u00edodos da juventude e continuidade de forma\u00e7\u00e3o e compromisso depois, na idade adulta.\u201d","A quinta parte das conclus\u00f5es de Puebla enfatiza a vertente sobrenatural da a\u00e7\u00e3o da Igreja, ou seja, que \u00e9 a for\u00e7a de Deus que impele para a plenitude a sua Igreja. Nessa trilha, apresenta op\u00e7\u00f5es pastorais relacionadas em muitos aspectos com a promo\u00e7\u00e3o humana.","Os bispos afirmam optar por uma \u201cIgreja-sacramento de comunh\u00e3o\u201d, que \u201coferece energias incompar\u00e1veis para promover a reconcilia\u00e7\u00e3o e a unidade solid\u00e1ria dos nossos povos\u201d; uma \u201cIgreja servidora\u201d, \u201cque prolonga no decorrer dos tempos o Cristo-Servo de Jav\u00e9 atrav\u00e9s dos diversos minist\u00e9rios e carismas\u201d; uma \u201cIgreja mission\u00e1ria\u201d, \u201cque anuncia alegremente ao homem de hoje que ele \u00e9 filho de Deus em Cristo\u201d."]