["Joaquim Galdino Pimentel (? \u2014\u00a0?) foi um pol\u00edtico brasileiro.","Foi presidente da prov\u00edncia de Mato Grosso, nomeado por carta imperial de 26 de setembro de 1885, tendo presidido a prov\u00edncia de 5 de novembro de 1885 a 9 de novembro de 1886.   Foi tamb\u00e9m presidente da prov\u00edncia do Rio Grande do Sul, nomeado por carta imperial de 17 de novembro de 1888, de 8 de dezembro de 1888 a 24 de junho de 1889.","Lu\u00eds de Castro Pereira \u2022  Jer\u00f4nimo Joaquim Nunes \u2022  Ant\u00f4nio Jos\u00e9 de Carvalho Chaves \u2022  Manuel Alves da Cunha \u2022  Jos\u00e9 Saturnino da Costa Pereira \u2022  Jer\u00f4nimo Joaquim Nunes \u2022  Andr\u00e9 Gaudie Ley \u2022  Ant\u00f4nio Correia da Costa \u2022  Andr\u00e9 Gaudie Ley \u2022  Ant\u00f4nio Correia da Costa \u2022  Jos\u00e9 de Melo Vasconcelos \u2022  Jo\u00e3o Poupino Caldas \u2022  Ant\u00f4nio Pedro de Alencastro \u2022  Ant\u00f4nio Jos\u00e9 da Silva \u2022  Ant\u00f4nio Correia da Costa \u2022  Ant\u00f4nio Jos\u00e9 da Silva \u2022  Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Pimenta Bueno \u2022  Jos\u00e9 da Silva Guimar\u00e3es \u2022  Est\u00eav\u00e3o Ribeiro de Resende \u2022  Ant\u00f4nio Correia da Costa \u2022  Jos\u00e9 da Silva Guimar\u00e3es \u2022  Ant\u00f4nio Correia da Costa \u2022  Jos\u00e9 da Silva Guimar\u00e3es \u2022  Manuel Alves Ribeiro \u2022  Jos\u00e9 Mariano de Campos \u2022  Zeferino Pimentel Moreira Freire \u2022  Ricardo Jos\u00e9 Gomes Jardim \u2022  Jo\u00e3o Crispiniano Soares \u2022  Manuel Alves Ribeiro \u2022  Ant\u00f4nio Nunes da Cunha \u2022  Joaquim Jos\u00e9 de Oliveira \u2022  Jo\u00e3o Jos\u00e9 da Costa Pimentel \u2022  Augusto Leverger \u2022  Albano de Sousa Os\u00f3rio \u2022  Joaquim Raimundo de Lamare \u2022  Ant\u00f4nio Pedro de Alencastro \u2022  Herculano Ferreira Pena \u2022  Augusto Leverger \u2022  Alexandre Manuel Albino de Carvalho \u2022  Augusto Leverger \u2022  Albano de Sousa Os\u00f3rio \u2022  Jos\u00e9 Vieira Couto de Magalh\u00e3es \u2022  Jo\u00e3o Batista de Oliveira \u2022  Jos\u00e9 Vieira Couto de Magalh\u00e3es \u2022  Albano de Sousa Os\u00f3rio \u2022  Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Murtinho \u2022  Augusto Leverger \u2022  Lu\u00eds da Silva Prado \u2022  Ant\u00f4nio de Cerqueira Caldas \u2022  Francisco Ant\u00f4nio Raposo \u2022  Ant\u00f4nio de Cerqueira Caldas \u2022  Francisco Jos\u00e9 Cardoso J\u00fanior \u2022  Jos\u00e9 de Miranda da Silva Reis \u2022  Ant\u00f4nio de Cerqueira Caldas \u2022  Hermes Ernesto da Fonseca \u2022  Jo\u00e3o Batista de Oliveira \u2022  Jo\u00e3o Jos\u00e9 Pedrosa \u2022  Rufino Eneias Gustavo Galv\u00e3o \u2022  Jos\u00e9 Leite Galv\u00e3o \u2022  Jos\u00e9 Maria de Alencastro \u2022  Jos\u00e9 Leite Galv\u00e3o \u2022  Manuel de Almeida Gama Lobo d'E\u00e7a \u2022  Floriano Peixoto \u2022  Jos\u00e9 Joaquim Ramos Ferreira \u2022  Joaquim Galdino Pimentel \u2022  Ant\u00f4nio Augusto Ramiro de Carvalho \u2022  \u00c1lvaro Rodovalho Marcondes dos Reis \u2022  Ant\u00f4nio Augusto Ramiro de Carvalho \u2022  Jos\u00e9 Joaquim Ramos Ferreira \u2022  Francisco Rafael de Melo Rego \u2022  Ant\u00f4nio Herculano de Sousa Bandeira Filho \u2022  Manuel Jos\u00e9 Murtinho \u2022  Ernesto Augusto da Cunha Matos","Junta governativa ga\u00facha de 1822-1824 \u2022  Fernandes Pinheiro \u2022  Gordilho de Barbuda \u2022  Salvador Maciel \u2022  Vieira da Soledade \u2022  Lopes Gama \u2022  Cabral de Melo \u2022  Lopes Gama \u2022  Cabral de Melo \u2022  Almeida Torres","Cabral de Melo \u2022  Ant\u00f4nio Galv\u00e3o \u2022  Mariani \u2022  Fernandes Braga \u2022  Pereira Ribeiro \u2022  Cabral de Melo \u2022  Pereira Ribeiro \u2022  Ara\u00fajo Ribeiro \u2022  Miranda e Brito \u2022  Ara\u00fajo Ribeiro \u2022  Ferreira de Brito \u2022  Cabral de Melo \u2022  Chagas Santos \u2022  Nunes Pires \u2022  Miranda e Brito \u2022  Dias de Castro","Oliveira Coutinho \u2022  Soares de Andrea \u2022  \u00c1lvares Machado \u2022  Oliveira Coutinho \u2022  Lima e Silva \u2022  Correia da C\u00e2mara \u2022  Ant\u00f4nio Galv\u00e3o \u2022  Miranda e Castro \u2022  Soares de Andrea \u2022  Pimenta Bueno \u2022  Ferreira de Oliveira \u2022  Lima e Silva \u2022  Correia da C\u00e2mara \u2022  Oliveira Belo \u2022  Cansan\u00e7\u00e3o de Sinimbu \u2022  Oliveira Belo \u2022  Vieira Tosta \u2022  Jer\u00f4nimo Coelho \u2022  Correia da C\u00e2mara \u2022  Silva Ferraz \u2022  Correia da C\u00e2mara \u2022  Fernandes Le\u00e3o \u2022  Correia da C\u00e2mara \u2022  Pereira Rocha \u2022  Correia da C\u00e2mara \u2022  Barros Pimentel \u2022  Correia da C\u00e2mara \u2022  Sousa Gonzaga \u2022  Rego Barros \u2022  Pereira da Cunha \u2022  Homem de Melo \u2022  Vieira da Cunha \u2022  Xavier de Sousa \u2022  Israel Barcelos \u2022  Pinto e Silva \u2022  Israel Barcelos \u2022  Sert\u00f3rio \u2022  Miranda e Castro \u2022  Pinto de Lima \u2022  Sim\u00f5es Lopes \u2022  Dias de Castro \u2022  Figueira de Melo \u2022  Pereira J\u00fanior \u2022  Carvalho de Morais \u2022  Azevedo Castro \u2022  Alencar Araripe \u2022  Dias de Castro \u2022  Faria Lemos \u2022  Campelo \u2022  Marcondes de Andrade \u2022  Felisberto Pereira \u2022  Thompson Flores \u2022  Correia de Oliveira \u2022  Francisco d'\u00c1vila \u2022  Pedro Soares \u2022  Soares Brand\u00e3o \u2022  Pedro Soares \u2022  God\u00f3i e Vasconcelos \u2022  Antunes Maciel \u2022  Sousa Lima \u2022  Rodrigues Fontes \u2022  Albuquerque Barros \u2022  Miguel Barcelos \u2022  Pereira de Lucena \u2022  Deodoro da Fonseca \u2022  Du Pin e Almeida \u2022  Freitas e Castro \u2022  Oliveira Lisboa \u2022  Azambuja Vilanova \u2022  Jacinto de Mendon\u00e7a \u2022  Azambuja Vilanova \u2022  Silva Tavares \u2022  Galdino Pimentel \u2022  Prestes Guimar\u00e3es \u2022  Freitas Leit\u00e3o \u2022  Silveira Martins \u2022  Azambuja Rangel"]