["Petra (do grego \u03c0\u03ad\u03c4\u03c1\u03b1, petra; \u00e1rabe: \u0627\u0644\u0628\u062a\u0631\u0627\u0621, Al-Bitr\u0101\/Al-Batr\u0101), originalmente conhecida pelos nabateus como Raqmu, \u00e9 uma cidade hist\u00f3rica e arqueol\u00f3gica localizada no sul da Jord\u00e2nia. A cidade \u00e9 famosa por sua arquitetura esculpida em rocha e por seu sistema de canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Outro nome para Petra \u00e9 Cidade Rosa, devido \u00e0 cor das pedras do local.","Estabelecido possivelmente j\u00e1 em 312 a.C. como a capital dos \u00e1rabes nabateus,  \u00e9 um s\u00edmbolo jordaniano, assim como a atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica a mais visitada do pa\u00eds.  Os nabateus eram \u00e1rabes n\u00f4mades que aproveitaram a proximidade de Petra com as rotas comerciais regionais para estabelec\u00ea-la como um importante centro comercial. Os nabateus tamb\u00e9m s\u00e3o conhecidos por sua grande habilidade na constru\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos eficientes de coleta de \u00e1gua em desertos \u00e1ridos e seu talento em esculpir estruturas em rochas s\u00f3lidas.","Petra encontra-se na encosta de Jebel al-Madhbah (identificado por alguns como b\u00edblico Monte Hor ) em uma bacia entre as montanhas que formam o flanco oriental de Arabah (Wadi Araba), o grande vale que vai do Mar Morto ao Golfo de Aqaba. O local \u00e9 um Patrim\u00f4nio Mundial da UNESCO desde 1985.","O s\u00edtio arqueol\u00f3gico permaneceu desconhecido para o mundo ocidental at\u00e9 1812, quando foi introduzido pelo explorador su\u00ed\u00e7o Johann Ludwig Burckhardt. Foi descrita como \"uma cidade rosa e vermelha t\u00e3o velha quanto o tempo\" em um poema de John William Burgon. A UNESCO a descreveu como \"uma das mais preciosas propriedades culturais da heran\u00e7a cultural do homem\".  Petra foi nomeada entre uma das Novas Sete Maravilhas do Mundo em 2007 e tamb\u00e9m foi escolhido pela revista Smithsonian como um dos \"28 lugares para ver antes de morrer\".","A regi\u00e3o onde se encontra Petra foi ocupada por volta do ano 1\u00a0200 a.C.  pela tribo dos edomitas, recebendo o nome de Edom. Como a cidade se situava perto do monte Hor, \u00e9 muito poss\u00edvel que os horitas, um povo mencionado na B\u00edblia (G\u00eanesis 14:6, 36:20, Deuteron\u00f3mio 2:12), habitassem essa regi\u00e3o ainda antes da chegada dos edomitas. A regi\u00e3o sofreu numerosas incurs\u00f5es por parte das tribos israelitas, mas permaneceu sob dom\u00ednio edomita at\u00e9 \u00e0 anexa\u00e7\u00e3o pelo Imp\u00e9rio Aquem\u00eanida. A cidade de Petra era denominada Sela em edomita, nome que significa \"pedra\", \"penhasco\" ou \"rocha\" nessa l\u00edngua; o nome grego \u03c0\u03ad\u03c4\u03c1\u03b1 - P\u00e9tra e latino Petra - pedra, penhasco, \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o da palavra edomita. O nome \u00e1rabe \u0627\u0644\u0628\u062a\u0631\u0627\u0621, Al-Bitr\u0101 ou Al-Batr\u0101  \u00e9 a arabiza\u00e7\u00e3o do seu nome grego e latino.","Importante rota comercial entre a pen\u00ednsula Ar\u00e1bica e Damasco (S\u00edria) durante o s\u00e9culo VI a.C. , Edom foi colonizada pelos nabateus (uma das tribos \u00e1rabes), o que for\u00e7ou os  edomitas a mudarem-se para o sul da Palestina, que passou a ter o nome de Idumeia, nome derivado dos idumeus ou edomitas.","O ano 312 a.C.  \u00e9 apontado como data do estabelecimento dos Nabateus no enclave de Petra e da nomea\u00e7\u00e3o desta como sua capital. Durante o per\u00edodo de influ\u00eancia helen\u00edstica dos Sel\u00eaucidas e dos Ptolomaicos, Petra e a regi\u00e3o envolvente floresceram material e culturalmente, gra\u00e7as ao aumento das trocas comerciais pela funda\u00e7\u00e3o de novas cidades: Rabbath 'Ammon (a moderna Am\u00e3) e Gerasa (actualmente Jerash).","Devido aos conflitos entre Sel\u00eaucidas e Ptolomaicos, os nabateus ganharam o controle das rotas de com\u00e9rcio entre a Ar\u00e1bia e a S\u00edria. Sob dom\u00ednio nabateu, Petra converteu-se no eixo do com\u00e9rcio de especiarias, servindo de ponto de encontro entre as caravanas provenientes de Aqaba e as de cidades de Damasco e Palmira.","O estilo arquitect\u00f3nico dos nabateus, de influ\u00eancia greco-romana e oriental, revela a sua natureza activa e cosmopolita. Este povo acreditava que Petra se encontrava sob a protec\u00e7\u00e3o do deus dh\u00fb Shar\u00e2 (Dusares, em grego).","Entre os anos 64 e 63 a.C. , os territ\u00f3rios nabateus foram conquistados pelo general Pompeu e anexados \u00e0 Rep\u00fablica Romana, na sua campanha para reconquistar as cidades tomadas pelos Hebreus. Contudo, ap\u00f3s a vit\u00f3ria, Roma concedeu relativa autonomia a Petra e aos nabateus, sendo as suas \u00fanicas obriga\u00e7\u00f5es o pagamento de impostos e a defesa das fronteiras das tribos do deserto.","No entanto, em 106 d.C., o imperador Trajano retirou-lhes este estatuto, convertendo Petra e Nabateia em prov\u00edncias sob o controlo directo de Roma (Ar\u00e1bia P\u00e9trea). Adriano, seu sucessor, rebaptizou-a de Adriana P\u00e9trea (Hadriana Petrae), em honra de si pr\u00f3prio.","O dom\u00ednio do Imp\u00e9rio Romano, com uma forte press\u00e3o econ\u00f4mica, gradualmente fez com que o com\u00e9rcio dos nabateus entrasse em decl\u00ednio. No s\u00e9culo III, Petra j\u00e1 n\u00e3o estava mais nas rotas comerciais, e sua economia ficava cada vez mais decadente.  Em 330, o imperador Constantino transferiu a capital de Roma para Biz\u00e2ncio, rebatizando-a como Constatinopla (actual Istambul). Um bispado instalou-se na cidade durante esse per\u00edodo, utilizando como catedral um templo afastado da cidade, que ficou conhecido como o Monast\u00e9rio Al-Deir. Sob o dom\u00ednio de Constantino, Petra passou por um per\u00edodo mais pr\u00f3spero at\u00e9 o ano de 363, quando um terremoto destruiu quase metade da cidade, o terremoto na Galileia em 363\u00a0[en ].  Contudo a cidade n\u00e3o desapareceu. Depois deste sismo, muitos dos edif\u00edcios \"antigos\" foram derrubados e reutilizados para a constru\u00e7\u00e3o de novos, em particular igrejas e edif\u00edcios p\u00fablicos.","Em 551, um segundo terremoto, mais grave que o anterior, o terremoto em Beirute em 551\u00a0[en ], destruiu a cidade quase por completo. Petra n\u00e3o conseguiu se recuperar desta cat\u00e1strofe, pois a mudan\u00e7a nas rotas comerciais diminu\u00edram o interesse de entreposto comercial da cidade.","As ru\u00ednas de Petra foram objecto de curiosidade a partir da Idade M\u00e9dia, atra\u00edndo visitantes como o sult\u00e3o Baibars do Egipto, no princ\u00edpio do s\u00e9culo XIII . O primeiro europeu a descobrir as ru\u00ednas de Petra foi Johann Ludwig Burckhardt (1812), tendo o primeiro estudo arqueol\u00f3gico cient\u00edfico sido empreendido por Ernst Br\u00fcnnow e Alfred von Domaszewski, publicado na sua obra Die Provincia Arabia (1904).","A 6 de dezembro de 1985, Petra foi reconhecida como Patrim\u00f4nio da Humanidade pela UNESCO. Em 2004, o governo jordaniano estabeleceu um contrato com uma empresa inglesa para construir uma autoestrada que levasse a Petra tanto estudiosos como turistas. A 7 de julho de 2007, foi eleita em Lisboa, no Est\u00e1dio da Luz uma das Novas sete maravilhas do mundo.","O edif\u00edcio da C\u00e2mara do Tesouro, em Petra, foi utilizado como cen\u00e1rio no filme Indiana Jones e a \u00daltima Cruzada. O interior mostrado no filme n\u00e3o corresponde, no entanto, ao interior do dito edif\u00edcio, tendo sido fabricado em est\u00fadio. O filme Transformers 2 tamb\u00e9m teve cenas gravadas na cidade de Petra. No filme \"Mortal Kombat: A Aniquili\u00e7\u00e3o\", Rayden entra para falar com os Deuses Antigos, cena tamb\u00e9m gravada na cidade de Petra. Tintim, her\u00f3i da HQ belga, visita Petra na edi\u00e7\u00e3o Coke en stock (\"Carv\u00e3o no Por\u00e3o\"). Em novembro de 2009, a cidade de Petra foi palco para a novela brasileira Viver a Vida de Manoel Carlos."]