["Andr\u00e9 Cusaco (nascido Andrew Cusack na Irlanda) foi um administrador colonial a servi\u00e7o de Portugal. ","Recebeu patente, do governador-geral das capitanias do Sul, D. Jo\u00e3o de Lencastre, de modo a poder substituir o governador do Rio de Janeiro, Ant\u00f4nio Pais de Sande.  Diziam que Sande faleceu no sert\u00e3o mas a verdade \u00e9 que, em meio dos preparativos, inutilizou-se por um insulto apopl\u00e9tico, ficando com a parte da l\u00edngua e c\u00e9rebro paralisados e morreu na cidade do Rio em 22 de fevereiro de 1695.","A patente teve data de 29 de agosto de 1694: \u00abFa\u00e7o saber (etc.) porquanto o Senado da c\u00e2mara da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Rio de Janeiro me deu conta por sua carta escrita a 3 do presente m\u00eas de agosto haver dado um estupor ao governador daquela Capitania, remetendo-me certid\u00e3o jurada dos m\u00e9dicos pela qual consta que havendo-lhe o dito estupor tomado toda parte direita e principalmente a l\u00edngua e o c\u00e9rebro, por cuja causa n\u00e3o podia explicar nem usar o entendimento impedido, e que pela qualidade da doen\u00e7a como pela sua muita idade julgaram que ainda que n\u00e3o morresse nunca tornaria a seu antigo ser e perfeito de a\u00e7\u00f5es, o que tudo neste dito Senado me representou para mandar neste caso o que me pareceu resolver, e como ao servo de Sua Majestade, a quem Deus guarde, e a suma import\u00e2ncia de se acudir prontamente ao perigo em que aquela p\u00e7a fica privada do dito governador, (etc) Hei por bem nomear o mestre-de-campo Andr\u00e9 Cusaco, professo na Ordem de Cristo, (etc.)","Na aus\u00eancia dos governadores, o rei fazia governarem os mestres-de-campo das pra\u00e7as suplentes.  O do Rio, Martim Vasques, estava ausente na c\u00f4rte - por isso Lencastre mandou o da Bahia. Mas o Rei designar\u00e1 Sebasti\u00e3o de Castro Caldas por provis\u00e3o de 27 de novembro de 1694.","Cusaco tomou posse em 7 de outubro de 1694 como governador interino das capitanias reunidas do Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo (e Minas Gerais em cria\u00e7\u00e3o) que governar\u00e1 at\u00e9 18 de abril de 1695.","Em 3 de janeiro de 1695 foi escrita a Carta Real em que o rei lhe ordena que se recolhesse ao comando do seu Ter\u00e7o na Bahia,  de onde n\u00e3o convinha estar ausente, e entregar o Rio a Sebasti\u00e3o de Castro Caldas, a quem Sua Majestade j\u00e1 escrevera em 27 de novembro de 1694 para que, antes de entrar no governo da Capitania da Para\u00edba, do qual estava provido, viesse a ficar no Rio a governar na aus\u00eancia de Sande que iria sair para o sert\u00e3o. \u00abO governador-geral do Brasil D. Jo\u00e3o de Lencastre me deu conta em carta de 3 de agosto do passado de que vos havia encarregado o governo do Rio de Janeiro, enquanto durava a aus\u00eancia do Governador dela, Ant\u00f4nio Pais de Sande, para o qual fic\u00e1veis de partida e por se considerar ser mui necess\u00e1rio ao servi\u00e7o que assistais no vosso Ter\u00e7o, fui servido resolver que Sebasti\u00e3o de Castro Caldas, a quem tenho feito merc\u00ea de capit\u00e3o-mor da Para\u00edba, antes que tome posse dela, passe a essa capitania e sirva em vosso lugar o governo dela, enquanto se detiver Ant\u00f4nio Pais de Sande na dilig\u00eancia que encomendei de averigua\u00e7\u00e3o das minas de S\u00e3o Paulo, como vos h\u00e1 de constar da ordem que se vos ha de apresentar; e achando-se exercitando esta ocupa\u00e7\u00e3o vos ordeno como por esta o fa\u00e7o, lhe fa\u00e7ais entrega dela, e deis posse ao dito Sebasti\u00e3o de Castro Caldas com as cerim\u00f4nias, que em atos tais se costuma, tomando-lhe o preito e homenagem, e juramento costumado, segundo o uso e costume destes reinos, de que tudo se far\u00e1 assento, em que ambos assineis, com as notas que julgardes convenientes a meu servi\u00e7o; e vos hei por desobrigado da homenagem, que pelo dito governo tiverdes feito e vos mando que vos recolhais para a cidade da Bahia para vosso Ter\u00e7o.","Est\u00e1cio de S\u00e1 \u2022  Mem de S\u00e1 \u2022  Salvador Correia de S\u00e1 \u2022  Crist\u00f3v\u00e3o de Barros \u2022  Ant\u00f4nio Salema \u2022  Salvador Correia de S\u00e1 \u2022  Francisco de Mendon\u00e7a e Vasconcelos \u2022  Martim Correia de S\u00e1 \u2022  Afonso de Albuquerque \u2022  Constantino Menelau \u2022  Rui Vaz Pinto \u2022  Francisco Fajardo \u2022  Martim Correia de S\u00e1 \u2022  Rodrigo de Miranda Henriques \u2022  Salvador Correia de S\u00e1 e Benevides \u2022  Duarte Correia Vasqueanes \u2022  Lu\u00eds Barbalho Bezerra \u2022  Francisco de Souto-Maior \u2022  Duarte Correia Vasqueanes \u2022  Salvador Correia de S\u00e1 e Benevides \u2022  Duarte Correia Vasqueanes \u2022  Sebasti\u00e3o de Brito Pereira \u2022  Ant\u00f4nio Galv\u00e3o \u2022  Lu\u00eds de Almeida \u2022  Tom\u00e9 Correia de Alvarenga \u2022  Salvador Correia de S\u00e1 e Benevides \u2022  Tom\u00e9 Correia de Alvarenga \u2022  Agostinho Barbalho Bezerra \u2022  Jo\u00e3o Correia de S\u00e1 \u2022  Pedro de Mello \u2022  Pedro de Mascarenhas \u2022  Jo\u00e3o da Silva e Sousa \u2022  Matias da Cunha \u2022  Manuel Lobo \u2022  Jo\u00e3o Tavares Roldon \u2022  Pedro Gomes \u2022  Duarte Teixeira \u2022  Jo\u00e3o Furtado de Mendon\u00e7a \u2022  Francisco Napier de Lencastre \u2022  Lu\u00eds C\u00e9sar de Meneses \u2022  Ant\u00f4nio Pais de Sande \u2022  Andr\u00e9 Cusaco \u2022  Sebasti\u00e3o de Castro Caldas \u2022  Martim Correia Vasques \u2022  Francisco de Castro Morais \u2022  Artur de S\u00e1 Meneses \u2022  \u00c1lvaro da Silveira e Albuquerque \u2022  Junta Governativa: Francisco de S\u00e3o Jer\u00f4nimo -  Martim Correia Vasques -  Greg\u00f3rio de Castro Morais \u2022  Fernando Martins Mascarenhas Lencastre \u2022  Ant\u00f4nio de Albuquerque Coelho de Carvalho \u2022  Greg\u00f3rio de Castro Morais \u2022  Francisco de Castro Morais \u2022  Ant\u00f4nio de Albuquerque Coelho de Carvalho \u2022  Francisco Xavier de T\u00e1vora \u2022  Manuel Almeida Castelo Branco \u2022  Ant\u00f4nio de Brito Freire de Meneses \u2022  Manuel Almeida Castelo Branco \u2022  Aires de Saldanha e Albuquerque Coutinho Matos e Noronha \u2022  Lu\u00eds Va\u00eda Monteiro \u2022  Manuel de Freitas da Fonseca \u2022  Gomes Freire de Andrade","Ant\u00f4nio \u00c1lvares da Cunha \u2022  Ant\u00f4nio Rolim de Moura Tavares \u2022  Lu\u00eds de Almeida Silva Mascarenhas \u2022  Lu\u00eds de Vasconcelos e Sousa \u2022  Jos\u00e9 Lu\u00eds de Castro \u2022  Fernando Jos\u00e9 de Portugal e Castro \u2022  Marcos de Noronha e Brito"]