["Dom Joaquim Giovani Mol Guimar\u00e3es (Ponte Nova, 6 de janeiro de 1960) \u00e9 um bispo cat\u00f3lico brasileiro, auxiliar da Arquidiocese de Belo Horizonte, Reitor da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais e Presidente da Comiss\u00e3o Episcopal Pastoral para a Comunica\u00e7\u00e3o da CNBB.","Filho de Jos\u00e9 Mol Guimar\u00e3es e Edna Mol Guimar\u00e3es, \u00e9 o segundo entre sete irm\u00e3os. De 1968 a 1971 cursou os primeiros anos do Ensino Fundamental na Escola Municipal Jo\u00e3o Guimar\u00e3es. Entre 1972 a 1975, continuou os estudos do Ensino Fundamental no Col\u00e9gio Dom Helv\u00e9cio, em sua cidade natal e concluiu a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na Escola Dom Bosco, em Cachoeira do Campo.","Fez o Ensino M\u00e9dio em Arax\u00e1, no Col\u00e9gio Salesiano Dom Bosco, de 1976 e 1978. Ingressou no noviciado da Congrega\u00e7\u00e3o Salesiana, em 1979, em Barbacena, e fez a profiss\u00e3o religiosa em janeiro de 1980.","De 1980 a 1982 cursou a licenciatura em Filosofia, na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais, em Belo Horizonte. Nos anos de 1983 e 1984, viveu no Col\u00e9gio Dom Bosco de Arax\u00e1 e na Par\u00f3quia Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, em Goi\u00e2nia. Em 1985, iniciou os estudos em Teologia, cursando a faculdade na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais, conclu\u00edda no ano de 1988.","Foi ordenado di\u00e1cono ao final de 1987, por Dom Jo\u00e3o Resende Costa, na Par\u00f3quia Cristo Luz dos Povos, em Belo Horizonte, e recebeu a ordena\u00e7\u00e3o sacerdotal no dia 16 de julho de 1988, por Dom Irineu Danelon, em Ponte Nova.","Enviado a Jacigu\u00e1, Diocese de Cachoeiro do Itapemirim, foi vig\u00e1rio paroquial da Par\u00f3quia S\u00e3o Jo\u00e3o Batista e depois, p\u00e1roco, em 1989. Em 1990 regressou para Belo Horizonte para retomar os estudos. Entre os anos de 1990 a 1992 morou e trabalhou pastoralmente na Par\u00f3quia Cristo Luz dos Povos, da Inspetoria S\u00e3o Jo\u00e3o Bosco, fez o mestrado em Teologia no Centro de Estudos Superiores da Companhia de Jesus. Incardinou-se na Arquidiocese de Belo Horizonte, quando tornou-se administrador paroquial e depois p\u00e1roco da Par\u00f3quia Santa Maria M\u00e3e de Deus.","Foi professor no Instituto de Ci\u00eancias Humanas dos Maristas; professor do Instituto Dom Jo\u00e3o Resende Costa da Arquidiocese de Belo Horizonte e da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais; lecionou tamb\u00e9m no Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Agentes de Pastoral de Belo Horizonte; prestou in\u00fameras assessorias a Congrega\u00e7\u00f5es Religiosas e Dioceses em assembleias e cursos. Como tamb\u00e9m assessorou a CNBB no Grupo de Reflex\u00e3o B\u00edblico-Catequ\u00e9tica e no Instituto de Pastoral Catequ\u00e9tica do Regional Leste II e fez parte da Sociedade de Teologia e Ci\u00eancias da Religi\u00e3o do Brasil.","De 1996 a 2006 foi coordenador do N\u00facleo de Estudos Teol\u00f3gicos e o Instituto Superior de Pastoral da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais; foi membro fundador da Revista Horizonte, de estudos de Teologia e Ci\u00eancias da Religi\u00e3o da PUC Minas.","De 2003 a 2005 foi Vig\u00e1rio For\u00e2neo da Forania S\u00e3o Paulo Ap\u00f3stolo e membro do Conselho Presbiteral, do Conselho Pastoral da Regi\u00e3o Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o e do Conselho Pastoral Arquidiocesano. De 2004 a julho de 2007 foi vice-reitor da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais.","Em 11 de fevereiro de 2006, o Papa Bento XVI o nomeou bispo titular de Galtelli e auxiliar da Arquidiocese de Belo Horizonte .  Foi ordenado bispo no dia 25 de mar\u00e7o do mesmo ano por Dom Walmor Oliveira de Azevedo.","No dia 1 de agosto de 2007 tomou posse como reitor da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais. Desde 2008, \u00e9 Presidente do Conselho Superior da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica do Brasil, a ANEC.","No dia 12 de maio de 2011, durante a 49\u00aa Assembleia da Confer\u00eancia Episcopal Brasileira, foi eleito Presidente da Comiss\u00e3o Episcopal Pastoral para a Cultura e a Educa\u00e7\u00e3o da CNBB, para um per\u00edodo de quatro anos, a concluir-se em 2015.","Em 25 de junho de 2011, teve seu nome divulgado como bispo membro das Edi\u00e7\u00f5es CNBB .","Em 29 de mar\u00e7o de 2014, o Papa Francisco o nomeou como membro do Pontif\u00edcio Conselho para a Cultura .","No dia 9 de maio de 2019, foi eleito Presidente da Comiss\u00e3o Episcopal Pastoral para a Comunica\u00e7\u00e3o, para um per\u00edodo de quatro anos, a concluir-se em 2023. ."]