["Amapor\u00e3 \u00e9 um munic\u00edpio brasileiro do estado do Paran\u00e1. Sua popula\u00e7\u00e3o, conforme estimativas do IBGE de 2019, era de 6\u00a0257 habitantes.","De origem Tupi, \"ama\"... o que serve, ser costume + \"por\u00e3\" ...belo, bonito,: Uso bonito, costume bonito.","A hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Amapor\u00e3 est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 cafeicultura instalada na regi\u00e3o de Paranava\u00ed.  Em 1948, fam\u00edlias de agricultores requereram do governo do Estado terras consideradas devolutas e iniciaram o plantio de lavouras de subsist\u00eancia e de caf\u00e9, que se tornaria, por muitos anos, a principal atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o. O primeiro grupo de colonizadores foi integrado por Justino Rodrigues de Souza, Mariano Viana e Jos\u00e9 Viana. Depois chegou Gustavo Marques de Oliveira e, em seguida, muitas fam\u00edlias de colonos que formaram o povoado de Jurema.","Logo, o caf\u00e9 plantado em terras de clima prop\u00edcio, produziu fartas colheitas, propiciando o crescimento da comunidade, que passou a ser vista com interesse pela classe pol\u00edtica de Paranava\u00ed, o que propiciou a cria\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 116, de 23 de agosto de 1955, do distrito administrativo de Jurema.","A sua transforma\u00e7\u00e3o em munic\u00edpio ocorreria em 25 de julho de 1960, atrav\u00e9s de Lei Estadual n\u00ba 4245 e a sua instala\u00e7\u00e3o se deu a 12 de novembro de 1961, tendo sido primeiro prefeito eleito Nelson Busato dos Santos. Um ano ap\u00f3s ser emancipado, o munic\u00edpio de Jurema, por for\u00e7a de lei, mudaria sua denomina\u00e7\u00e3o para Amapor\u00e3.","Os solos de Amapor\u00e3, como de toda a regi\u00e3o noroeste do Paran\u00e1, s\u00e3o arenosos e por isso propensos \u00e0 eros\u00e3o do solo, o que exige a ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de prote\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do caf\u00e9, o algod\u00e3o tornou-se lavoura de grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica no munic\u00edpio, mas aos poucos cedeu lugar para a pecu\u00e1ria.","Na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, as institui\u00e7\u00f5es de pesquisa (Iapar), de extens\u00e3o rural (Emater-PR), a Embrapa e cooperativas implantaram, na regi\u00e3o, o sistema de produ\u00e7\u00e3o integrada conhecida como lavoura-pecu\u00e1ria, que propiciou conserva\u00e7\u00e3o do solo, a revers\u00e3o da baixa produtividade, com o consequente aumento da produ\u00e7\u00e3o. Nos primeiros anos implantam-se lavouras de soja, aliada a t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o e fertilidade, substitu\u00eddas depois pela pecu\u00e1ria. Esse ciclo de altern\u00e2ncia na produ\u00e7\u00e3o de soja e cria\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria alterou a economia regional."]